<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://klez.me/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://klez.me/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-07-05T17:05:05+02:00</updated><id>https://klez.me/</id><title type="html">Alessandro ‘kLeZ’ Accardo personal website</title><subtitle>This is the personal website of an Italian developer once called 'kLeZ'.</subtitle><entry><title type="html">Come vedere Star Wars da neofiti o fan</title><link href="https://klez.me/2019/06/16/come-vedere-star-wars-da-neofiti-o-fan/" rel="alternate" type="text/html" title="Come vedere Star Wars da neofiti o fan" /><published>2019-06-16T17:19:14+02:00</published><updated>2019-06-16T17:19:14+02:00</updated><id>https://klez.me/2019/06/16/come-vedere-star-wars-da-neofiti-o-fan</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/06/16/come-vedere-star-wars-da-neofiti-o-fan/">&lt;p&gt;Sono un &lt;em&gt;fan&lt;/em&gt; di Guerre Stellari, probabilmente lo saprai.&lt;br /&gt;
        Da appassionato del genere e dei film della Saga, negli anni ho sempre avuto quella sorta di richiamo che ogni tanto mi porta a vedere &lt;strong&gt;interamente&lt;/strong&gt; tutti i film.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;La saga però ha dei &lt;em&gt;problemi&lt;/em&gt; particolari, il primo dei quali è l’ordine di visione.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ora, grazie all’uscita dell’ultimo film e a causa dell’imminente uscita del terzo e ultimo episodio della nuovissima trilogia (la terza trilogia, quindi una trilogia di trilogie) vedo con piacere tutti i film.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ma ora più che mai si presenta un problema enorme: sono veramente tanti!&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Negli anni io e il mio amico, &lt;em&gt;fanatico&lt;/em&gt; anche lui della storia, abbiamo messo a punto un sistema ingegnoso per la visione &lt;strong&gt;coerente&lt;/strong&gt; della saga, anche per chi, da neofita, volesse vedere tutti i film per la prima volta.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Purtroppo uno degli &lt;em&gt;spoiler&lt;/em&gt; più famosi di sempre è quello relativo al V Episodio, quindi sarà difficile mantenere completamente il riserbo sull’argomento, ma ci si prova.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Anni fa su un &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; trovammo l’idea pazza di un tizio che spiegava quello che lui chiamava il &lt;strong&gt;Machete order&lt;/strong&gt;, proprio perché il suo blog si chiamava Machete. Ecco, noi tendiamo verso quell’ordine che ci sembra il più coerente e motivato e lo revisioniamo per farci entrare anche la nuova saga e tutti gli &lt;em&gt;spin-off&lt;/em&gt; finora usciti.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;loriginale-machete-order&quot;&gt;L’originale Machete Order&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;L’ordine originale non comprendeva altro che le due trilogie, la vecchia e la nuova.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;La lista dei film da vedere in sequenza era:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Episodio IV - Una nuova speranza&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Episodio V - L’impero colpisce ancora&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Episodio I - La minaccia fantasma&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Episodio II - L’attacco dei cloni&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Episodio III - La vendetta dei Sith&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Episodio VI - Il ritorno dello Jedi&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;La motivazione era semplice: la trilogia &lt;em&gt;prequel&lt;/em&gt; viene trattata come un &lt;em&gt;flashback&lt;/em&gt;, che arriva immediatamente dopo il &lt;em&gt;cliffhanger&lt;/em&gt; di Episodio V.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ha perfettamente senso dal nostro punto di vista perché permette di mantenere intatta la figura minacciosa e crudele del cattivo più interessante della saga (così come i vecchi fan hanno imparato ad apprezzare), pur dando spazio alla sua storia personale prima di quella discesa affannosa nel &lt;strong&gt;Lato Oscuro&lt;/strong&gt;, spiegandone le motivazioni.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il ritorno dello Jedi serve per chiudere, a quel punto, tutte le trame ancora aperte dei cinque film precedenti.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questo per noi è sempre stato perfettamente sensato, e permetteva la visione dell’intera saga in una giornata, in modo che anche un neofita potesse permettersi una &lt;em&gt;full immersion&lt;/em&gt; nella storia.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;la-revisione&quot;&gt;La revisione&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Necessariamente a causa dell’uscita di un’altra trilogia e (attualmente) due &lt;em&gt;spin-off&lt;/em&gt;, c’è bisogno di una revisione di questo ordine, del tutto sensato ma ormai obsoleto, mancando di posizionare i nuovi film.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Sempre fermi i punti riguardanti l’ordine originale, il nuovo ordine comprende i due nuovi film &lt;em&gt;Episodio VII - Il risveglio della forza&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Episodio VIII - Gli ultimi Jedi&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Rogue One&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Solo&lt;/em&gt;, questi ultimi due &lt;em&gt;spin-off&lt;/em&gt; riguardanti la trilogia classica.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Quindi il nostro &lt;em&gt;Machete Order&lt;/em&gt; revisionato appare in questa maniera:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Rogue One: A star wars story&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Episodio IV - Una nuova speranza&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Episodio V - L’impero colpisce ancora&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Episodio I - La minaccia fantasma&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Episodio II - L’attacco dei cloni&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Episodio III - La vendetta dei Sith&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Episodio VI - Il ritorno dello Jedi&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Episodio VII - Il risveglio della forza&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Solo: A star wars story&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Episodio VIII - Gli ultimi Jedi&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Episodio IX - L’ascesa di Skywalker&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Se noti c’è una &lt;em&gt;piccola&lt;/em&gt; imprecisione qui. Il film sul giovane Han Solo è posto dopo Episodio VII. I motivi qui sono due principalmente.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Innanzi tutto, il film non è stato un granché, pur meritando di essere visto almeno una volta, esattamente come Episodio I. Quindi metterlo all’inizio della visione potrebbe provocare noia e rovinare la visione degli altri meravigliosi film.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il secondo motivo è più una questione di continuità con la nostra filosofia del &lt;em&gt;flashback&lt;/em&gt;: tutte le storie che raccontano momenti &lt;em&gt;passati&lt;/em&gt; di personaggi già presenti nella trilogia classica per noi sono considerati &lt;em&gt;flashback&lt;/em&gt;.&lt;br /&gt;
        Esattamente come per la trilogia &lt;em&gt;prequel&lt;/em&gt; quindi, preferiamo mettere il film sulla giovinezza di Han Solo come &lt;em&gt;flashback&lt;/em&gt; dopo il consueto &lt;em&gt;cliffhanger&lt;/em&gt;, che lo riguarda molto da vicino.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;il-problema-del-tempo&quot;&gt;Il problema del tempo&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Ho sempre visto la saga dall’inizio alla fine nello stesso giorno, a meno delle uscite al cinema che comunque ogni volta richiedono una visione completa dell’intero cofanetto.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ora però le cose sono molto cambiate, perché sono stati aggiunti ben quattro nuovi film, e un quinto sta per arrivare, tra soli 6 mesi circa.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il tempo comincia a diventare una variabile importante per una buona e &lt;strong&gt;sana&lt;/strong&gt; visione della super-saga.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Motivo per cui abbiamo iniziato a fare dei calcoli.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;durata-dei-film-di-star-wars-fonte-wikipedia&quot;&gt;Durata dei film di star wars (fonte: &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Guerre_stellari&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;)&lt;/h3&gt;
        &lt;table class=&quot;table table-striped table-responsive-md&quot;&gt;
        &lt;thead&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;th&gt;Film&lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;Durata&lt;/th&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;/thead&gt;
        &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Episodio IV&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;125 min&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Episodio V&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;124 min&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Episodio VI&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;134 min&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Episodio I&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;136 min&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Episodio II&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;142 min&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Episodio III&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;140 min&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Episodio VII&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;136 min&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Episodio VIII&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;152 min&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Rogue One&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;133 min&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Solo&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;135 min&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;/tbody&gt;
        &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Totale&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;1357 min (22 ore e 37 min)&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;/tbody&gt;
        &lt;/table&gt;
        &lt;p&gt;Queste sono le durate ricavate direttamente da Wikipedia, che ci aiutano a capire quanto tempo dovremmo stare davanti alla televisione a vedere film di Star Wars. Diciamo che 23 ore di visione non sono proprio una cosa da poter raccomandare.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nella missione di riuscire a trovare un compromesso coerente tra il nostro &lt;em&gt;bisogno&lt;/em&gt; di appassionati di vedere l’intera super-saga, con la biologia umana e con il ciclo naturale del tempo e dell’alternanza giorno-notte abbiamo deciso, un po’ a malincuore, di dividere le visioni in blocchi coerenti, mantenendoli al contempo sufficientemente lunghi e sufficientemente corti.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;i-blocchi&quot;&gt;I blocchi&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;primo blocco&lt;/strong&gt; parte col botto (è proprio il caso di dirlo), con tre film: Rogue One, Episodio IV, Episodio V.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;La durata è di 6 ore e 22 minuti, un buon pomeriggio di visione che può finire la sera dopo cena, con uno stacco preferibilmente tra Episodio IV ed Episodio V.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il consiglio è di cominciare per le 15:30 potendo così cenare per le 20:00, riprendendo le ultime due ore di visione alle 21:00 con il famigerato “L’impero colpisce ancora”. Liberi tutti per le 23:30 (tra una cosa e l’altra).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;secondo blocco&lt;/strong&gt; è interamente dedicato alla trilogia &lt;em&gt;prequel&lt;/em&gt;, il nostro &lt;em&gt;flashback&lt;/em&gt;, della durata complessiva di 6 ore e 58 minuti.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Lo stacco della cena qui è conveniente farlo tra Episodio II ed Episodio III.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Anche qui, munisciti di popcorn, cena, dopo cena e un bel pomeriggio con serata a disposizione, parti per le 15:00 (abbiamo mezz’ora di visione in più) e liberi tutti verso le 23:30.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;terzo blocco&lt;/strong&gt; lega il vecchio al nuovo, il classico al contemporaneo, con un piccolo &lt;em&gt;flashback&lt;/em&gt; che chiude un’altra trama: Episodio VI, Episodio VII, Solo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;La durata è di 6 ore e 45 minuti, leggermente meno del blocco precedente, ma comunque abbastanza per arrivare allo stesso consiglio, munitevi di un pomeriggio più serata.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il mio consiglio personale è di non programmare il &lt;em&gt;break&lt;/em&gt; della cena tra Episodio VII e Solo: in tutta onestà finireste per non apprezzare quest’ultimo film, avendo appena visto due film molto migliori di questo sia come qualità della produzione sia come sceneggiatura.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Semmai converrebbe non arrivare per niente alla cena, programmando la visione in tarda mattinata, con &lt;em&gt;break&lt;/em&gt; per il pranzo subito dopo Episodio VI, lasciando accoppiati Episodio VII e Solo, dando continuità a quest’ultimo, senza perdere di spinta.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;quarto blocco&lt;/strong&gt; per ora comprende solo Episodio VIII, visto che Episodio IX non è ancora uscito, e si attende anche l’annuncio del terzo &lt;em&gt;spin-off&lt;/em&gt; della saga che potrebbe completamente scombinare questi piani.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;La durata del singolo Episodio VIII è di 2 ore e 32 minuti, e a mio avviso può essere accodato al terzo blocco, fino all’uscita, a fine di quest’anno, di Episodio IX.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Per ora, fino a che non sarà disponibile Episodio IX, può essere visto dopo cena nella stessa giornata del terzo blocco, con un buon riposo di un paio d’ore prima di riprendere la visione.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;conclusione&quot;&gt;Conclusione&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Spero che questo modo di vedere la saga ti dia lo slancio per vederla tutta (per la prima volta o nuovamente) prima dell’uscita dell’episodio conclusivo della nuova saga in uscita a fine anno.&lt;/p&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><summary type="html">Sono un fan di Guerre Stellari, probabilmente lo saprai. Da appassionato del genere e dei film della Saga, negli anni ho sempre avuto quella sorta di richiamo che ogni tanto mi porta a vedere interamente tutti i film. La saga però ha dei problemi particolari, il primo dei quali è l’ordine di visione.</summary></entry><entry><title type="html">FLOSSness di una distro Android</title><link href="https://klez.me/2019/05/27/flossness-di-una-distro-android/" rel="alternate" type="text/html" title="FLOSSness di una distro Android" /><published>2019-05-27T20:37:41+02:00</published><updated>2019-05-27T20:37:41+02:00</updated><id>https://klez.me/2019/05/27/flossness-di-una-distro-android</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/05/27/flossness-di-una-distro-android/">&lt;p&gt;Da molto tempo ormai sono un utilizzatore di &lt;em&gt;Android&lt;/em&gt; in versioni alternative alle &lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; cosiddette &lt;em&gt;stock&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ora, dopo parecchio tempo passato a valutare la situazione, sono pronto per dare il mio giudizio sullo stato di salute di progetti &lt;em&gt;FLOSS&lt;/em&gt; che possono regalarci un po’ di &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; nella nostra vita quotidiana al fianco del nostro &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;definizioni&quot;&gt;Definizioni&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Comincio la trattazione definendo un paio di termini e concetti che ho usato qui sopra.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;cosè-una-rom&quot;&gt;Cos’è una ROM&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Di fatto una ROM è un termine preso in prestito dal gergo “antico” dei firmware.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Una volta il firmware era in sola lettura per il dispositivo che lo eseguiva (&lt;em&gt;read-only&lt;/em&gt;) e di conseguenza l’aggiornamento doveva essere eseguito forzando il chip a recepire una nuova scrittura tramite un apposito strumento chiamato “programmatore”.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition info&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-info-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;ROM&lt;/em&gt; quindi significa “&lt;em&gt;read-only memory&lt;/em&gt;” cioè memoria in sola
        lettura. Parlo di gergo “antico” proprio perché ad oggi le
        memorie dei dispositivi “&lt;em&gt;embedded&lt;/em&gt;” non sono più in sola
        lettura.&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;h3 id=&quot;cosè-il-floss&quot;&gt;Cos’è il FLOSS&lt;/h3&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition info&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-info-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Il termine è un acronimo che usa anche una parola che
        effettivamente non esiste nel vocabolario inglese
        e che si traduce a grandi linee con:&lt;br /&gt;
        “&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Free Libre Open Source Software&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;”.&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;In termini spiccioli parlo di tutto il software che non solo è &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; (mi aspetto che tu sappia cos’è, altrimenti &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Open_source&quot;&gt;sappilo&lt;/a&gt;) ma anche libero, nei termini &lt;em&gt;free&lt;/em&gt; &lt;em&gt;as in freedom&lt;/em&gt;, rafforzato da una parola squisitamente presa in prestito dalle lingue neolatine, &lt;em&gt;libre&lt;/em&gt; che vuol dire “libero”.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;la-piattaforma&quot;&gt;La piattaforma&lt;/h2&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Android non è solo Android.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Il sistema che vedi ogni giorno non è un solo sistema, ma di fatto è più un &lt;em&gt;ecosistema&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Probabilmente l’hai intuito già solo notando la grande diversità delle varie “incarnazioni” di Android, così come vengono chiamate da quegli orrendi giornalisti mediocri che di informatica, &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; e &lt;strong&gt;Linux&lt;/strong&gt; non ne sanno assolutamente nulla, e che con pochezza grammaticale reinventano un termine che invece esiste ed è di uso comune nell’ambito tecnico.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il termine che da ora in poi userò, e che dovrai usare anche tu per onorare i poveri tecnici che ogni giorno dedicano la loro vita a costruire qualcosa con cui tu eventualmente puoi farti &lt;em&gt;selfie&lt;/em&gt; da postare su &lt;em&gt;Instagram&lt;/em&gt;, è “&lt;em&gt;distribuzione&lt;/em&gt;”, o &lt;em&gt;distro&lt;/em&gt; per gli amici.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;cosè-una-distribuzione&quot;&gt;Cos’è una distribuzione&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Lo so che i &lt;em&gt;cos’è&lt;/em&gt; rientrano tutti nella sezione appena conclusa, e so che questo è il paragrafo in cui si parla della ciccia, dopo aver chiarito il dizionario di base di comune accordo. Però è necessario spiegare cos’è una distribuzione, così ti sarà chiaro anche perché parlo di Android come piattaforma.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Una distribuzione è in linea di massima una selezione di software che concorrono a costituire un sistema operativo, più o meno completo nel software preinstallato.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Partendo dalla base, Android di fatto è un sistema basato su Linux, re troneggiante della definizione di “&lt;em&gt;distro&lt;/em&gt;”, questo è il primo strato.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Lo strato successivo è il software di base per rendere questa &lt;em&gt;distro&lt;/em&gt; Linux funzionante al minimo indispensabile per poter eseguire un programma, quindi dispositivo pienamente funzionante ma con solo un terminale a disposizione (in alcuni casi neanche quello).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nello strato successivo troviamo tutta una serie di altri software specifici di Android, più una serie di librerie scritte appositamente per questa piattaforma, che vanno dalla configurazione del modem al processo che esegue le onnipresenti (e onnipotenti) Apps. Questo costituisce il sistema Android minimale, adatto solo a “partire” e visualizzare una scritta sullo schermo: “Hello world!”.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Sopra a questo strato minimo, che costituisce il sistema di base e il &lt;em&gt;Native Development Kit&lt;/em&gt;, vengono poggiate tutte le Apps.&lt;br /&gt;
        Se ve lo steste chiedendo, anche l’intera interfaccia utente di Android è un’App, è quella che vedete nominata come “UI Sistema” o “System UI”.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questo, al netto di molte altre cose che ho volutamente tralasciato per necessità prosastica, è quello che è contenuto nel progetto &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Android#Android_Open_Source_Project&quot;&gt;AOSP&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, l’&lt;em&gt;Android Open Source Project&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;AOSP, quindi, è la nostra Piattaforma nonché, volendo essere fiscali, anche una &lt;em&gt;distro&lt;/em&gt; Linux.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;I vari sistemi basati su AOSP che trovi installati sui dispositivi che teniamo sempre in tasca sono distribuzioni, o &lt;em&gt;distro&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;definizione-di-flossness&quot;&gt;Definizione di FLOSSness&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Ma cosa rende &lt;em&gt;FLOSS&lt;/em&gt; una &lt;em&gt;distro&lt;/em&gt; Android? In molti danno la loro personale definizione. Anche io voglio darne una, vorrei chiarire i punti su cui tutti sono d’accordo e vorrei aggiungere qualche punto che io ritengo fondamentale per evitare che questo sia l’ennesimo inno all’&lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; inutilizzabile che si trova spesso in giro.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Aderire ai principi &lt;em&gt;FLOSS&lt;/em&gt; per una &lt;em&gt;distro&lt;/em&gt; significa accettare che tutto il software installato nel dispositivo sia libero.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;E già questo è estremamente complicato considerando anche solo i driver per tutto l’hardware proprietario che è contenuto nel dispositivo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Per me però un dispositivo è veramente &lt;em&gt;FLOSS&lt;/em&gt; solo quando anche i servizi che vengono invocati dalle app sono liberi, così come i sistemi operativi e le infrastrutture coinvolte.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;E questo è &lt;strong&gt;impossibile&lt;/strong&gt; a meno di mantenere la propria infrastruttura, costruirsi i propri &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; e farlo solo con &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Hardware_libero&quot;&gt;open hardware&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;la-verità-sta-nel-merito&quot;&gt;La verità sta nel &lt;em&gt;merito&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Di solito direi che la verità sta nel mezzo. Ma in questo caso il mezzo è il compromesso, e il compromesso a mio modesto parere non è abbastanza soddisfacente per essere accettato.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Per mio limite accetto l’impossibilità di costruirmi e gestirmi l’hardware e il firmware, posso fare qualcosa solo da AOSP in su.&lt;br /&gt;
        Posto che AOSP è effettivamente &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;, dovrei a questo punto essere in grado di definirmi soddisfatto della mia &lt;em&gt;non perfetta&lt;/em&gt; FLOSSness. E invece no.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Perché AOSP da sola o &lt;em&gt;Lineage OS&lt;/em&gt;, ex &lt;em&gt;Cyanogen Mod&lt;/em&gt;, che seguo da sempre, o qualunque altra &lt;em&gt;distro open source&lt;/em&gt; non sono molto utilizzabili così come sono.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;La prima &lt;em&gt;feature&lt;/em&gt; che manca, e davvero si sente tantissimo, è l’&lt;em&gt;App Store&lt;/em&gt;, quella famosa app che magari non apri così spesso ma che ti serve necessariamente qualora tu voglia &lt;strong&gt;installare un’app&lt;/strong&gt;. Ecco, diciamo che la &lt;em&gt;distro&lt;/em&gt; si salva solo nel momento in cui le app che usi ogni giorno sono preinstallate, e normalmente non è così.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Mancano da morire anche i servizi di localizzazione; Si perché il GPS, che è un pezzettino di hardware da qualche parte nel tuo telefono, da solo sembra non essere sufficiente a garantire che i servizi di localizzazione funzionino a dovere. E ovviamente insieme ai servizi di localizzazione è persa anche l’app di navigazione e mappe.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Una delle &lt;em&gt;feature&lt;/em&gt; più sottovalutate di sempre, e anche questa mancante ovviamente, è la sincronizzazione con un servizio di &lt;em&gt;Cloud Storage&lt;/em&gt;; Chiaramente è mancante anche il servizio stesso.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Con molta fatica, negli anni sono riuscito a venire a capo di alcuni di questi punti, ma il merito della soluzione non è mio. La comunità in questi anni è stata piuttosto prolifica nella produzione di app per Android, una su tutte &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/F-Droid&quot;&gt;F-Droid&lt;/a&gt; che pone le basi per una &lt;em&gt;community&lt;/em&gt; Android &lt;em&gt;FLOSS&lt;/em&gt; coesa e compatta nella creazione di una &lt;em&gt;distro&lt;/em&gt; Android &lt;strong&gt;veramente&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;FLOSS&lt;/em&gt;, quantomeno nel software.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il mio &lt;em&gt;setup&lt;/em&gt; di base comprende queste app:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://f-droid.org/&quot;&gt;F-Droid&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://f-droid.org/packages/at.bitfire.davdroid/&quot;&gt;DAVx&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://f-droid.org/it/packages/org.sufficientlysecure.keychain/&quot;&gt;OpenKeychain&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://f-droid.org/it/packages/com.zeapo.pwdstore/&quot;&gt;Password Store&lt;/a&gt; (su questa app ho aneddoti, arriveranno :grin:)&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://f-droid.org/it/packages/com.fsck.k9/&quot;&gt;K9-Mail&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://f-droid.org/it/packages/com.nextcloud.client/&quot;&gt;Nextcloud&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://f-droid.org/it/packages/net.gsantner.markor/&quot;&gt;Markor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://f-droid.org/it/packages/com.manichord.mgit&quot;&gt;MGit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Queste e alcune altre app mi aiutano a non sentire (troppo) la mancanza di &lt;em&gt;BigG&lt;/em&gt; &amp;amp; co. e mi aiutano a rendere il mio &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; qualcosa di utile piuttosto che renderlo un costoso soprammobile.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Purtroppo siamo ancora in una fase in cui quello che ho fatto io per avere qualcosa di effettivamente usabile richiede grossi sforzi di studio della materia e alcuni compromessi, accettando talvolta semplicemente di non poter fare qualcosa (pochissime operazioni, te lo assicuro, e spesso il motivo non è tecnologico ma etico).&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;uno-spiraglio-di-luce-forse&quot;&gt;Uno spiraglio di luce (forse)&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Fortunatamente alcuni altri &lt;em&gt;geek&lt;/em&gt; come me si sono uniti per costruire qualcosa di usabile, qualcosa però che sia “pronto all’uso” piuttosto che l’ennesima ROM da “cucinare” e “solo per smanettoni”. Questo &lt;em&gt;team&lt;/em&gt; ha come obiettivo ultimo una esperienza utente e una facilità di installazione appetibili per l’utente medio, mantenendo però la loro vocazione verso il software libero e la protezione della privacy. Questo include ovviamente l’erosione dei servizi Google in ogni punto del sistema e il passaggio a qualcosa di cui si possa avere più fiducia.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non ne parlo oltre perché non ne voglio fare una sponsorizzazione, ma comunque sono vicino al progetto e ne sono anche un utente attivo.&lt;br /&gt;
        Se per qualche motivo hai maturato curiosità verso questo nuovo sistema, ecco il sito ufficiale di &lt;a href=&quot;https://e.foundation&quot;&gt;/e/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;conclusioni&quot;&gt;Conclusioni&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Non c’è molto da concludere, visto che la soluzione è molto in divenire. Però posso trarre alcune lezioni da questo ragionamento fatto sul blog.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Innanzi tutto, apprezzo molto lo stato già molto buono dell’ecosistema di alternative libere alle app molto più consumistiche, liberticide e lesive della privacy presenti nello store libero &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/F-Droid&quot;&gt;F-Droid&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Poi, sono molto contento dell’integrazione sempre più buona di servizi protettivi della privacy che stanno nascendo e che crescono sempre più rapidamente, e di questo ne giova particolarmente l’esperienza utente, che ha finalmente anche dei servizi liberi e non solo delle app libere.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Staremo a vedere quanto ancora potranno migliorare le cose grazie a una così bella e ricca community.&lt;/p&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><summary type="html">Da molto tempo ormai sono un utilizzatore di Android in versioni alternative alle ROM cosiddette stock. Ora, dopo parecchio tempo passato a valutare la situazione, sono pronto per dare il mio giudizio sullo stato di salute di progetti FLOSS che possono regalarci un po’ di open source nella nostra vita quotidiana al fianco del nostro smartphone.</summary></entry><entry><title type="html">Il mio primo commento sul blog!</title><link href="https://klez.me/2019/05/10/il-mio-primo-commento-sul-blog/" rel="alternate" type="text/html" title="Il mio primo commento sul blog!" /><published>2019-05-10T08:17:31+02:00</published><updated>2019-05-10T08:17:31+02:00</updated><id>https://klez.me/2019/05/10/il-mio-primo-commento-sul-blog</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/05/10/il-mio-primo-commento-sul-blog/">&lt;p&gt;Sarò breve, ma non troppo, come al solito.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questo blog ha ricevuto da poco un commento sotto a uno dei post pubblicati; il post è stato “Primo post da smartphone”, e subito mi sono illuminato per l’emozione che un pubblico, seppur piccolo, mi porta.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;il-commento&quot;&gt;Il commento&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Il commento però non potrai vederlo, perché si tratta di &lt;strong&gt;&lt;em&gt;SPAM&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Si, hai letto bene: il primo commento su questo blog è stato uno &lt;em&gt;spam&lt;/em&gt;, un po’ demoralizzante da un certo punto di vista, ma divertente in realtà, perché come scrivo spesso certe tematiche sono di mio interesse.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Se sei curioso di vedere cosa lo &lt;em&gt;spam&lt;/em&gt; contenesse, puoi vedere la &lt;em&gt;Pull Request&lt;/em&gt; di &lt;em&gt;Staticman&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://github.com/kLeZ/kLeZ.github.io/pull/7&quot;&gt;qui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Di Staticman, di cos’è e come funziona e come l’ho integrato nel mio blog, ne parlo &lt;a href=&quot;/2019/03/21/staticman/&quot;&gt;qui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;/2019/03/25/staticman-c-e/&quot;&gt;qui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il commento non è interessante nel contenuto ovviamente, ma è interessante usarlo per risalire all’origine e per capire il funzionamento e le motivazioni dietro allo &lt;em&gt;spam&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;il-report&quot;&gt;Il report&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://cleantalk.org/&quot;&gt;CleanTalk&lt;/a&gt;, società che scrive e mantiene un servizio &lt;em&gt;antispam&lt;/em&gt; (non la conoscevo prima di ora), ha raccolto informazioni su questa nuova campagna di &lt;em&gt;spam&lt;/em&gt; che ha colpito tra gli altri anche me.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il report è &lt;a href=&quot;https://cleantalk.org/blacklists/postmaster@folmax.pw&quot;&gt;questo&lt;/a&gt;, e denota senz’altro il periodo e le zone d’azione della campagna di &lt;em&gt;spam&lt;/em&gt; che sta circolando in questo momento.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Sembrerebbe una campagna di &lt;em&gt;spamvertising&lt;/em&gt; che ha colpito in qualche giorno parecchi blog.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Sarebbe interessante, ma non è scopo di questo articolo, indagare su come ci sia finito il mio blog nel loro database di blog vittime.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;le-motivazioni-dello-spamvertising&quot;&gt;Le motivazioni dello &lt;em&gt;spamvertising&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Questo fenomeno è molto simile in realtà, e può esservi relazionato, al fenomeno molto più comune dello &lt;em&gt;spam&lt;/em&gt; via posta elettronica, e lo scopo è sempre lo stesso, gli scopi sono sempre gli stessi: coercizione verso qualche sprovveduto di soldi o beni di qualche tipo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Proprio perché lo &lt;em&gt;spam&lt;/em&gt; è considerato “pesca a strascico” si tende ad arrivare alla conclusione che non sia poi così problematico, in fondo è un fenomeno noto e molto semplice da controllare.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Io penso però che se esiste ancora, e in queste moli, significa che di fatto dei frutti li porta, di fatto qualcuno che ci guadagna esiste.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Purtroppo esistono poche fonti in merito, l’argomento su internet varia dal poco interessante al tabù, quindi non se ne può fare una trattazione molto approfondita, ma forse ci tornerò in futuro.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Per ora, sorrido al mio primo commento, moderato grazie a una &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt;, su questo blog.&lt;/p&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><summary type="html">Sarò breve, ma non troppo, come al solito. Questo blog ha ricevuto da poco un commento sotto a uno dei post pubblicati; il post è stato “Primo post da smartphone”, e subito mi sono illuminato per l’emozione che un pubblico, seppur piccolo, mi porta.</summary></entry><entry><title type="html">DevOps: 2 anni dopo</title><link href="https://klez.me/2019/05/04/devops-2-anni-dopo/" rel="alternate" type="text/html" title="DevOps: 2 anni dopo" /><published>2019-05-04T18:56:31+02:00</published><updated>2019-05-04T18:56:31+02:00</updated><id>https://klez.me/2019/05/04/devops-2-anni-dopo</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/05/04/devops-2-anni-dopo/">&lt;p&gt;Oggi parlo di &lt;em&gt;DevOps&lt;/em&gt;, argomento a me caro, chi mi conosce di persona sa quanto posso essere un &lt;em&gt;serial killer di &lt;strong&gt;cabbasisi&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; su questo argomento.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Introduco brevemente l’argomento dicendo che si tratta di una metodologia di organizzazione del lavoro strettamente legata all’informatica e che si presta molto bene per determinati gruppi di lavoro, determinati progetti e determinate aziende.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;storia-breve-ma-non-triste&quot;&gt;Storia breve (ma non triste)&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;DevOps&lt;/em&gt; è una metodologia che nasce nell’ambito di una più forte specializzazione di &lt;em&gt;Agile&lt;/em&gt; [all’inglese,  ˈædʒaɪl] nel mondo dell’informatica.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;In pratica si pone l’obiettivo di sottrarre frizione al lavoro in ogni fase della costruzione di software, sponsorizzando, agevolando e in qualche caso forzando l’applicazione di standard di qualità molto elevati.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non solo, si pone anche l’obiettivo (necessario) di ridefinire i ruoli partendo da una visione più di alto livello rispetto alle altre metodologie, dando quindi un ruolo chiave nella costruzione di software anche a chi dovrà successivamente assicurarne l’operatività (che fortunatamente è posto in modo ben chiaro non debba essere il team di sviluppo, i &lt;em&gt;Devs&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nasce in seno a questa metodologia una figura chiave che prima aveva un ruolo molto meno centrale in azienda e relativamente al progetto: l’&lt;em&gt;architetto&lt;/em&gt;. Non che prima questo ruolo non esistesse, capiamoci: l’architetto è sempre esistito, ma spesso (sempre, a memoria mia) non era definito così, al di là di Matrix :grin:. Il nome che ho sentito usare più spesso era progettista, tra l’altro in qualche caso questo ruolo era “fuso” con quello di &lt;em&gt;project manager&lt;/em&gt; o di &lt;em&gt;senior analyst&lt;/em&gt;, ma forse in qualche caso può anche starci.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Paese che vai, usanze che trovi, questo mi sembra ormai assodato. Questa frase mi serve per chiarire che parlo della mia esperienza di oltre dieci anni e del “mondo informatico” romano, sono abbastanza sicuro che in altri paesi e forse anche in altre realtà italiane si sia parlato di &lt;em&gt;DevOps&lt;/em&gt; e di architetti prima rispetto a Roma (perlomeno per la mia esperienza).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Avevo detto breve, &lt;strong&gt;quindi passo alla ciccia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;cosa-sono-dev-e-ops&quot;&gt;Cosa sono Dev e Ops&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Entro nel merito analizzando la parola, chiaramente un neologismo creato unendo due parole che hanno un loro significato ma che unite spiegano brevemente di cosa parliamo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;In modo poco fantasioso, il &lt;em&gt;Dev&lt;/em&gt; è lo sviluppatore [dall’inglese, developer], la faccia di fronte (dal mio punto di vista) della medaglia, colui che produce di fatto il software.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Dall’altro lato l’&lt;em&gt;Ops&lt;/em&gt; (a cui è stato cambiato nome) è il sistemista o l’operatore [la traduzione non è letterale, Ops sta per operations], cioè colui che segue l’operatività del software e dell’infrastruttura che lo contorna.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Al di là dei termini molto &lt;em&gt;markettari&lt;/em&gt; che si usano e degli strumenti di sviluppo e di controllo esistenti, questa metodologia aiuta a riorganizzare la squadra di lavoro, definire ruoli ben precisi che sono cardine attivo della metodologia, e di fatto a rendere più efficiente e a “oliare” gli ingranaggi del lavoro quotidiano della produzione di software.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Per come la vedo io, adottando questa metodologia di lavoro l’azienda stessa acquisisce un processo standard e stabile, delle procedure e una nomenclatura conosciuta, e questo aiuta molto a ridurre la frizione quando nuovo personale (sia esso impiegato o dirigente) entra in azienda.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;la-parte-interessante&quot;&gt;La parte interessante&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;La metodologia &lt;em&gt;DevOps&lt;/em&gt; è una tematica complessa piena di sfaccettature diverse e ricca di commistioni tra il tecnico e il gestionale. Ma, per me, la parte interessante è quella tecnica.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Parto ammettendo che seppure &lt;em&gt;DevOps&lt;/em&gt; è un modo di organizzare il lavoro e i team, questo sia stato progressivamente sviluppato attorno agli strumenti, e questi a loro volta sono stati sviluppati pensando a una già curata organizzazione “sociale”.&lt;br /&gt;
        Questa fusione tra gli strumenti e la metodologia ha portato a una sinergia unica e un’evoluzione reciproca che finora non era stata vista con nessun’altra metodologia.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Va da se che gli strumenti partono già ottimi di base, potendo solo crescere, in particolare tutte quelle automazioni virtuose che ci fanno perdere veramente pochissimo tempo, massimizzando la produttività.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Tra questi, voglio incentivare se possibile l’uso dei test unitari e di integrazione e l’uso di sistemi di controllo delle versioni in coppia con sistemi di integrazione continua e rilascio continuo (sto traducendo dall’inglese perché detesto le buzzword [perdono]).&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;il-ruolo-chiave-dellarchitetto&quot;&gt;Il ruolo chiave dell’architetto&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;L’architetto, è ciò che da sempre ho voluto fare nella vita, la mia massima aspirazione. Motivo per cui sono così legato a questa metodologia.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;L’architetto in ottica &lt;em&gt;DevOps&lt;/em&gt; ha il ruolo fondamentale di colui che copre il lavoro creativo e scientifico al tempo stesso della progettazione del sistema.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Progettare un sistema non è per nulla un esercizio scolastico: è necessaria la conoscenza approfondita dell’ambiente di lavoro, delle tecnologie da utilizzare, degli standard internazionali, delle &lt;em&gt;policy&lt;/em&gt; (in italiano, politiche, inteso come quell’insieme di regole interne imposte da chi utilizzerà il software e da chi deve svilupparlo) e bisogna avere un occhio di riguardo per il futuro per evitare che il software diventi obsoleto troppo in fretta.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Inoltre bisogna essere scientifici nel garantire una struttura solida e comoda sia da sviluppare che da monitorare per difetti e possibili problemi di operatività, che sia resiliente e che permetta delle veloci riparazioni quando si verificano malfunzionamenti.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non è un mestiere per sprovveduti, diciamo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;L’architetto pensa a tutto questo, e aggiusta il tiro mano a mano che il software cresce. Chi dice che l’architetto arriva e progetta il tutto, e poi dopo cambia progetto, non ha ben capito come si fa a essere un buon architetto.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Da quello che ho imparato dai vari libri che trattano l’argomento e dalla mia esperienza l’architetto è soprattutto un buon procrastinatore di decisioni e un buon equilibrista del compromesso.&lt;br /&gt;
        Il compromesso va cercato ogni qual volta c’è necessità di piegare ambiente, strumenti, librerie, il linguaggio stesso, alle esigenze dell’architettura; mentre procrastinare serve proprio a darsi il tempo di raccogliere informazioni utili, per poter progettare un’architettura migliore, senza dover necessariamente smontare tutto ogni volta che arriva un nuovo requisito.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;L’architetto insomma diventa un ruolo talmente importante da potersi definire fondamentale, al punto che diventa centrale più del &lt;em&gt;project manager&lt;/em&gt; nella metodologia &lt;em&gt;DevOps&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;gli-strumenti&quot;&gt;Gli strumenti&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Da smanettone sono sempre stato attratto in maniera particolare dagli strumenti, e il mio personale approccio è di non cominciare mai qualcosa senza prima aver acquisito almeno gli strumenti di base.&lt;br /&gt;
        &lt;em&gt;DevOps&lt;/em&gt; in questo è dalla mia parte partendo molto spesso proprio da questi.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Di strumenti ce ne sono veramente un’infinità, tutti ottimi e perfezionati nel tempo. Proprio per questo motivo vorrei porre l’attenzione più che su uno strumento o un brand in particolare, su determinate categorie di strumenti per me fondamentali e che definiscono il mio modo ideale di lavorare.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;i-test&quot;&gt;I test&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;A prescindere dal linguaggio, dalla piattaforma, dalle librerie e dai sistemi utilizzati, i test per me e per questa metodologia sono fondamentali (e fondamentalmente ignorati dai più).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Sui test si basa tutto il mondo della &lt;em&gt;Continuous Integration&lt;/em&gt; e su questo, a catena, si basa la &lt;em&gt;Continuous Deployment&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questo la dovrebbe dire lunga su quanto siano importanti i test.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Parlo genericamente di test e non di un tipo particolare di test perché tutti equamente sono importanti.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;I &lt;strong&gt;test di unità&lt;/strong&gt;, i più famosi, sono estremamente importanti perché consentono di acquisire sicurezza sulla corretta implementazione dei casi d’uso del software, permettendo in realtà anche un &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt; sicuro del codice nel momento in cui ce ne sia bisogno.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Scrivere ed eseguire dei test di unità consente di essere sicuri che l’unità di codice sottoposta a test sia fondamentalmente esente da difetti per quello specifico insieme di casi d’uso, non male se si pensa di voler implementare dei test per ogni caso d’uso estratto dai requisiti.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non meno importanti sono i &lt;strong&gt;test di integrazione&lt;/strong&gt;, che permettono di sottoporre a test non più singole unità di codice ma interi moduli del sistema, per acquisire sicurezza sul corretto funzionamento di un modulo in interazione con il resto del sistema.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;I test non verificano solo il corretto funzionamento dei moduli e la validità della logica applicativa: esistono anche tecniche per sottoporre a test pezzi importanti del software che non sono legati all’interazione tra moduli o alla logica applicativa; esistono altre tipologie di test che verificano diversi altri aspetti dei sistemi.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;test della UI&lt;/strong&gt; verifica che l’interfaccia abbia un aspetto e un comportamento coerente, cosa necessaria considerando il ruolo fondamentale della stessa per l’utente. Non solo: effettuare i test sulle interfacce aiuta a ridurre il numero di difetti rilevati, che spesso riguardano proprio quest’ultima piuttosto che elementi di logica applicativa.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;In ultimo, ma di certo non per importanza, i &lt;strong&gt;test di sicurezza&lt;/strong&gt;, o &lt;em&gt;vulnerability assessment&lt;/em&gt;, che verificano che l’applicazione sia esente da difetti che ne compromettano la sicurezza, in termini di protezione dei dati, accesso non autorizzato e operazioni pericolose sul sistema o altri sistemi a esso collegati.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ognuno di questi test può essere scritto come codice e ne può essere automatizzata l’esecuzione tramite uno strumento di &lt;em&gt;Continuous integration&lt;/em&gt; che, come dice il nome, integra in continuazione il codice prodotto allertando nel momento in cui uno o più di questi test fallisca.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Per chi sviluppa avere a disposizione una buona suite di test e un sistema attivo di &lt;em&gt;continuous integration&lt;/em&gt; significa avere la sicurezza che il codice prodotto in ogni momento è esente (o quasi) da difetti.&lt;br /&gt;
        Questo di fatto diminuisce tantissimo la frizione che verrebbe altrimenti prodotta dalla notifica di difetti durante la scrittura di una nuova funzione del software.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;cicd&quot;&gt;CI/CD&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Molto &lt;em&gt;markettaro&lt;/em&gt; vero? Beh, questa è la sigla che troverete cercando sistemi o servizi che forniscano funzionalità di &lt;em&gt;Continuous Integration&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Continuous Deployment&lt;/em&gt; (quest’ultimo a volte viene impropriamente chiamato &lt;em&gt;Continuous Delivery&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Entrando in ottica di &lt;em&gt;DevOps&lt;/em&gt; si capisce come il più possibile della catena di produzione di software debba essere automatizzata.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;L’automazione, per come si è evoluto il mercato finora, riguarda la correlazione stretta tra i sistemi che permettono di gestire le revisioni del codice e i sistemi che questo codice lo prendono e lo testano, lo impacchettano e lo installano negli ambienti di collaudo (anche chiamato &lt;em&gt;quality assurance&lt;/em&gt; o &lt;strong&gt;QA&lt;/strong&gt;) e produzione o esercizio.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Dopo che uno sviluppatore ha scritto (e si spera anche testato) il codice relativo a una correzione o a una nuova funzionalità, questo viene inviato al sistema di revisione che lo archivia.&lt;br /&gt;
        Automaticamente il sistema di integrazione continua, legato al sistema di gestione delle revisioni, scarica l’ultima revisione ed esegue tutti i test disponibili.&lt;br /&gt;
        Se i test vanno a buon fine, vine prodotto un pacchetto a partire dai moduli che sono stati sottoposti a test che viene passato al sistema di pubblicazione continua, che installa la nuova versione dei moduli nei vari ambienti.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Più queste procedure sono automatiche, meno tempo sarà necessario per vedere le ultime modifiche in ambiente di esercizio, e l’obiettivo sembra essere proprio questo.&lt;br /&gt;
        Per me lo è.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;la-situazione-da-noi&quot;&gt;La situazione da noi&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Il mondo sta cambiando e sembra che Roma, anche se come ruota di scorta, stia cambiando insieme al mondo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Pochi anni fa non si parlava molto di &lt;em&gt;DevOps&lt;/em&gt; ma neanche di &lt;em&gt;Agile&lt;/em&gt;, sintomo di una gestione pressappochista dei progetti da parte di clienti, aziende, manager.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Da qualche anno a questa parte invece non si fa altro che parlarne, iniziano a uscire dalle tane persone che dicono di avere decine di anni di esperienza con questa metodologia e in un attimo il mondo sembra un posto migliore per chi sviluppa software.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ma non è tutto oro quello che luccica, purtroppo.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;racconto-la-mia-esperienza&quot;&gt;Racconto la mia esperienza&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Lavoravo per una grossa società come consulente, al fianco di un’altra enorme e rinomata società nella produzione di questo software; il nostro cliente comune era un importante gruppo italiano, che ci commissionò un software piuttosto importante per l’azienda cliente.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Purtroppo non sono stato coinvolto nelle primissime decisioni del progetto, quelle fondamentali.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il progetto parte in pompa magna con la promessa che &lt;em&gt;«sta volta facciamo le cose per bene, non come l’altra volta»&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nell’offerta che ha poi vinto la gara d’appalto c’era la &lt;strong&gt;garanzia&lt;/strong&gt; che sarebbe stata usata la metodologia &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Agile&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; per la gestione di tutto il progetto, che sarebbero stati usati tutti gli &lt;strong&gt;ultimissimi strumenti di automatizzazione&lt;/strong&gt; del processo di produzione, e che sarebbero dovuti essere scritti addirittura i &lt;strong&gt;test di unità, di integrazione, di interfaccia&lt;/strong&gt; e una suite specifica di test per la &lt;strong&gt;&lt;em&gt;quality assurance&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, l’assicurazione che il codice stesso rispetti determinati standard di qualità.&lt;/p&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Purtroppo, questo è servito solo per alzare il valore dell’offerta commerciale e nulla di tutto questo è stato fatto.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Non di meno, sono comunque riuscito a implementare alcuni punti che mi premevano particolarmente, come una buona &lt;em&gt;continuous integration&lt;/em&gt; e alcuni test su dei file di configurazione critici per il sistema.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;morale&quot;&gt;Morale&lt;/h3&gt;
        &lt;blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Purtroppo sembra troppo bello per essere vero, e nella maggior parte dei casi lo è.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;
        &lt;p&gt;Non smentisco che esistano delle situazioni virtuose in cui questo viene fatto qui a Roma, né tanto meno voglio negare l’interesse del mercato e soprattutto dei clienti verso questo approccio più formale alla produzione di software che risolve tutti questi problemi.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Però, ovvio che c’era un però, qui ancora se ne parla troppo poco e si sfrutta veramente troppo poco il ritorno commerciale che si è venuto a creare intorno a tutta la metodologia e agli strumenti di automatizzazione.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Da tecnico parlando ai tecnici, mi sento sempre di spingere il più possibile l’utilizzo di queste tecniche, buone pratiche e metodologie per facilitare a noi la produzione del software e al cliente l’adozione di software nuovo e &lt;strong&gt;veramente&lt;/strong&gt; funzionante, se possibile senza difetti.&lt;/p&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><summary type="html">Oggi parlo di DevOps, argomento a me caro, chi mi conosce di persona sa quanto posso essere un serial killer di cabbasisi su questo argomento. Introduco brevemente l’argomento dicendo che si tratta di una metodologia di organizzazione del lavoro strettamente legata all’informatica e che si presta molto bene per determinati gruppi di lavoro, determinati progetti e determinate aziende.</summary></entry><entry><title type="html">Na na na na na na na na na na na na na na na na, PassMan!</title><link href="https://klez.me/2019/04/19/na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-passman/" rel="alternate" type="text/html" title="Na na na na na na na na na na na na na na na na, PassMan!" /><published>2019-04-19T20:11:14+02:00</published><updated>2019-04-19T20:11:14+02:00</updated><id>https://klez.me/2019/04/19/na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-passman</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/04/19/na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-na-passman/">&lt;p&gt;Oggi che è venerdì voglio raccontare una storia divertente che mi riguarda direttamente, prendetela leggera.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Parliamo di &lt;a href=&quot;https://klez.me/PassMan&quot;&gt;Passman&lt;/a&gt;, un piccolo progetto “&lt;em&gt;esperimento&lt;/em&gt;” che ho condotto circa 5 anni fa, e devo dire che è stato divertente e interessante.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;preludio&quot;&gt;Preludio&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;L’idea nasce da un’esigenza, quella di ricordare un certo numero abbastanza cospicuo di password relativamente complesse.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Inizio a cercare su internet delle soluzioni a quello che secondo me era un problema assolutamente comune per una buona pratica di utilizzo della tecnologia. Ho sempre avuto una password diversa per ogni account creato, del resto mi è sempre sembrato &lt;em&gt;normale&lt;/em&gt; farlo, e le password erano non molto complesse ma semplici da ricordare, un compromesso tra robustezza e memorizzazione, diciamo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Inspiegabilmente per me, in giro c’è veramente poco di valido e utile (solo qualche tempo dopo avrei trovato &lt;a href=&quot;http://www.zx2c4.com/projects/password-store/&quot;&gt;Unix Pass&lt;/a&gt;) e io avevo alcuni vincoli non di poco conto.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non volevo utilizzare strumenti &lt;em&gt;closed source&lt;/em&gt;, non volevo strumenti che fossero &lt;em&gt;principalmente&lt;/em&gt; desktop o &lt;em&gt;principalmente&lt;/em&gt; web o &lt;em&gt;principalmente&lt;/em&gt; estensioni del browser, &lt;strong&gt;volevo una soluzione &lt;em&gt;passepartout&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Volevo una soluzione che fosse in grado di &lt;strong&gt;sincronizzare&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;dove volevo io&lt;/em&gt;, non in un fantomatico “&lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt;” da qualche parte gestito chissà come da chissà chi.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Insomma volevo appoggiarmi il meno possibile a terzi e al &lt;em&gt;closed source/closed service&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Inoltre, parametro che filtrava molto pesantemente la scelta, doveva funzionare sul maggior numero di casi d’uso possibili, intesi come il dover funzionare principalmente su linux e browser, possibilmente su shell (non indispensabile) e opzionalmente su altre piattaforme oltre a queste (windows).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il meglio del mercato erano strumenti come LastPass o KeePass, non entro nel dettaglio perché li ritengo poco utili e poco versatili.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;La morale di questa ricerca è stata (dopo un’intera giornata praticamente, divisa in piccole ricerche durante la settimana) che non c’era nulla di veramente valido in circolazione.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Così ho avuto l’illuminazione.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;la-nascita-di-passman&quot;&gt;La nascita di PassMan&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Di buon impegno decido che devo scrivermelo io il software, perché quello che c’è in giro non è abbastanza valido.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ormai deciso a fare questa cosa, torno a casa dall’ufficio e, dopo cena, mi metto al pc a iniziare questa cosa.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;La piccola progettazione alla base ha voluto che il software avrebbe dovuto essere &lt;strong&gt;web&lt;/strong&gt; e in particolare &lt;strong&gt;client&lt;/strong&gt;, proprio perché non avevo alcuna intenzione di creare un mostro da dover poi installare da qualche parte. Volevo una cosa leggera, veloce, pratica, e che potesse coprire più piattaforme possibili, il web mi è sembrato la soluzione migliore.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;La scelta delle librerie è stata relativamente semplice, ne uso così poche!&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;L’elenco è breve:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;JQuery&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Bootstrap&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;FontAwesome&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;KnockoutJS&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;OpenPGP.js&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Bootstrap e FontAwesome si commentano da sole: due librerie per evitarmi di scrivere la grafica e cercare immagini in giro per internet. Sono stati un enorme &lt;em&gt;boost&lt;/em&gt; di produttività, lo ammetto.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;JQuery era la scelta ovvia da fare per avere una serie di funzionalità che col JavaScript del 2014 avrei solo sognato. Anche qui il &lt;em&gt;boost&lt;/em&gt; è stato enorme e mi ha permesso di fare veramente tanto in poco tempo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Knockout è un &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; molto interessante, che implementa un pattern che in questo particolare progetto è stato un notevole aiuto allo sviluppo e alla progettazione: sto parlando di &lt;strong&gt;MVVM&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Senza entrare troppo nel dettaglio, quello che &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Model–view–viewmodel&quot;&gt;MVVM&lt;/a&gt; abilita è la capacità di aggiornare l’interfaccia osservando i dati che questa deve esporre, e lo fa con un pattern che si chiama &lt;em&gt;Observer&lt;/em&gt; e una tecnica chiamata &lt;em&gt;data binding&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Osservando i dati, l’interfaccia reagisce renderizzando nuovamente la porzione di essa che è impattata dalla modifica. Questo ha aumentato notevolmente la mia produttività non avendo la necessità di gestire i cambiamenti nell’interfaccia.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;L’ultima libreria si commenta quasi da sola. OpenPGP.js &lt;strong&gt;ovviamente&lt;/strong&gt; è stata utilizzata per garantire una certa sicurezza visto che il dato trattato è una password, &lt;em&gt;informazione estremamente sensibile&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;PassMan è uno di quegli strumenti che fa una cosa sola e la fa fatta bene insomma, e sta dentro a circa 30 KB (grazie alle librerie che non rientrano nel conto).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non vi tolgo il dubbio del suo funzionamento, lascio a voi la curiosità di andare a verificare come funziona e se funziona bene.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;la-sicurezza&quot;&gt;La sicurezza&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Essendo un applicativo che gira interamente nel browser, non c’è pericolo di vedere le proprie password viaggiare in rete. L’unica cosa che viaggia è l’applicativo stesso, ma comunque la comunicazione è cifrata grazie a GitHub che fornisce le &lt;em&gt;Pages&lt;/em&gt; e l’accesso in https a queste.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Le password risiedono in memoria, e vengono lette da un file cifrato PGP e “scritte” in un altro file sempre cifrato con PGP.&lt;br /&gt;
        Le chiavi di cifratura vengono inserite come primo passo nelle impostazioni, e vengono sempre gestite in memoria, anche qui non c’è comunicazione di rete.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Tutto sommato, per quanto poco ci è voluto a scriverla, è sommariamente “abbastanza” sicura, e il file che viene letto e scritto in memoria, viene sempre gestito lato browser, e alla chiusura dell’applicazione ogni informazione inserita non scaricata nel nuovo file di password, viene perduta.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;conclusioni&quot;&gt;Conclusioni&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;La cosa più divertente da sapere di questa storia è che PassMan è stato scritto interamente in una sola notte, &lt;strong&gt;dalle 8 di sera alle 8 di mattina&lt;/strong&gt;, del 22 luglio 2014. Praticamente 12 ore di lavoro hanno portato a questo splendido risultato.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Dopo alcuni ricicli, fisiologici per qualsiasi software, nell’arco effettivo di 10 giorni e lavorando al progetto in ogni minuto libero (pochi, effettivamente), ho completato il progetto. Credo che lo sforzo totale sia stato di circa mezz’ora al giorno per i successivi 8 giorni, per un totale effettivo di circa tre giornate &lt;em&gt;lavorative&lt;/em&gt; o 24 ore.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Quando ho completato il progetto l’ho usato per qualche tempo, devo dire con parecchia soddisfazione personale. Poi ho scoperto &lt;a href=&quot;http://www.zx2c4.com/projects/password-store/&quot;&gt;Unix Pass&lt;/a&gt;. E il mio piccolo progetto è caduto in disuso, visto che l’unico essere umano sulla terra che lo usava smise di farlo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ma è stato comunque un divertentissimo esperimento, che mi ha permesso di imparare molto, soprattutto le potenzialità delle applicazioni che vengono eseguite interamente nel browser (alla fine ho utilizzato OpenPGP dentro a un browser).&lt;/p&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><summary type="html">Oggi che è venerdì voglio raccontare una storia divertente che mi riguarda direttamente, prendetela leggera. Parliamo di Passman, un piccolo progetto “esperimento” che ho condotto circa 5 anni fa, e devo dire che è stato divertente e interessante.</summary></entry><entry><title type="html">Il voto è perso, la direttiva è stata approvata</title><link href="https://klez.me/2019/04/17/il-voto-e-perso-la-direttiva-e-stata-approvata/" rel="alternate" type="text/html" title="Il voto è perso, la direttiva è stata approvata" /><published>2019-04-17T09:17:47+02:00</published><updated>2019-04-17T09:17:47+02:00</updated><id>https://klez.me/2019/04/17/il-voto-e-perso-la-direttiva-e-stata-approvata</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/04/17/il-voto-e-perso-la-direttiva-e-stata-approvata/">&lt;p&gt;Ok, il voto è stato perso, il bilancio non è piacevole ma almeno l’Italia ha votato contro la norma (non in modo compatto purtroppo).&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il voto c’è stato, come previsto, durante il consiglio dei ministri dell’agricoltura, e il bilancio per noi &lt;em&gt;sostenitori del NO&lt;/em&gt; non è piacevole. L’Italia ha votato un sostanziale &lt;strong&gt;NO&lt;/strong&gt; nella forma, ma a vederla bene la maggior parte dei nostri &lt;em&gt;MEP&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ha votato a favore della norma&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Per fortuna a guardarla bene siamo &lt;em&gt;inspiegabilmente&lt;/em&gt; tra gli stati membri progressisti: &lt;em&gt;Finlandia&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Svezia&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Lussemburgo&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Polonia&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Olanda&lt;/em&gt; sono gli altri stati membri contro la norma.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Politicamente c’è poco da dire, e sono già molto in ritardo con questo articolo, e fattualmente ormai possiamo fare ben poco.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;L’unico spiraglio sono le Europee 2019 che si terranno a breve e che (si spera) porteranno in emiciclo un parlamento migliore di quanto lo è stato questo.&lt;br /&gt;
        A tal proposito, in fondo a questo articolo trovi il foglio di calcolo contenente il dettaglio di &lt;em&gt;chi ha votato &lt;strong&gt;a favore&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; della norma, individualmente.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questo può servire da base per sapere chi non votare (o chi votare, se sei stato a favore della norma).&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
        &lt;ol&gt;
        &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
        &lt;p&gt;Member of the European Parliament &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
        &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://saveyourinternet.eu/wp-content/uploads/2019/03/EP-2019-Plenary-Vote-Outcome.ods&quot;&gt;SaveYourInternet, foglio di calcolo con i dettagli del voto&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
        &lt;/div&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><summary type="html">Ok, il voto è stato perso, il bilancio non è piacevole ma almeno l’Italia ha votato contro la norma (non in modo compatto purtroppo).</summary></entry><entry><title type="html">Sull’inevitabilità e lo stato</title><link href="https://klez.me/2019/04/11/sullinevitabilita-e-lo-stato/" rel="alternate" type="text/html" title="Sull'inevitabilità e lo stato" /><published>2019-04-11T17:48:42+02:00</published><updated>2019-04-11T17:48:42+02:00</updated><id>https://klez.me/2019/04/11/sullinevitabilita-e-lo-stato</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/04/11/sullinevitabilita-e-lo-stato/">&lt;p&gt;Ogni tanto parto col &lt;em&gt;pippone&lt;/em&gt; filosofico, ormai lo sai. Questo è uno di quei momenti.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Parlerò di Socrate, della povertà e di Marx.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;socrate&quot;&gt;Socrate&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;La mia opinione sugli argomenti spesso cambia, sono sempre aperto a capire di non aver capito, a realizzare di non sapere assolutamente un accidente, questo perché sono da sempre fondamentalmente un socratico: una di quelle persone che vive seguendo il pensiero (per me principale) del filosofo greco.&lt;br /&gt;
        Cito testualmente e ringrazio da subito &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Socrate&quot;&gt;wikipedia&lt;/a&gt; per riportare sempre questo tipo di citazioni e della traduzione in italiano.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation mb-0&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot; cite=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Socrate&quot;&gt;&lt;p&gt;Dovetti concludere meco stesso che veramente di cotest’uomo ero più sapiente io: […] costui credeva sapere e non sapeva, io invece, come non sapevo, neanche credevo sapere.&lt;/p&gt;
        &lt;footer class=&quot;blockquote-footer&quot;&gt;&lt;cite title=&quot;Socrate&quot;&gt;Socrate&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p class=&quot;mt-0&quot;&gt;&lt;small class=&quot;text-muted&quot;&gt;Tratto da “Apologia di Socrate”, Platone.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Alcune volte però sono molto fermo sulle mie idee, prevalentemente perché non sono più mere idee ma veri e propri ideali, e gli ideali non cambiano.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Tra le mie idee ce n’è una marxista, che a volte ritorna prepotentemente: &lt;strong&gt;i salari alti sono un male&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non mi definirei propriamente anticapitalista, anche se il capitalismo non mi piace per niente, perché da pragmatico credo che  per ammazzare il capitalismo ci sia bisogno di uno sforzo enorme da parte di tutto il pianeta, e da sfiduciato verso l’umanità (solo perché osservatore attento) vedo che è utopistico credere che l’intero pianeta sia in grado di uno sforzo così grande.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Gli anni ‘90 ci hanno “regalato” un mondo senza lotte, ma senza neanche la capacità, la voglia di lottare. E questo fa si che siamo obiettivamente la generazione più debole e manipolabile della storia contemporanea.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Quel che è peggio, lo siamo nonostante un accesso così ampio alla cultura. Anche i nostri nonni con la 3ª elementare si accorgerebbero della forte manipolazione che subiamo e saprebbero lottare di più e meglio.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questo mi porta a una considerazione: oggi come oggi non siamo in grado di resistere con forza, ma possiamo fare dei piccoli passi preparando la strada a chi verrà dopo di noi che (si spera) di voglia di lottare ne avrà di più.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;la-povertà&quot;&gt;La povertà&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;La lotta oggi come oggi si svolge, in quei pochissimi ambienti in cui resistono ancora combattenti degni di questo nome, su un piano molto particolare: la contraddizione netta, caratteristica della nostra epoca, tra la ricchezza totale percepita dalla popolazione e l’effettiva distribuzione di questa nel tessuto sociale.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ho fatto la supercazzola qui, ma ti faccio un esempio semplice che ti aiuterà a capire bene ciò che dico.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ogni mattina andando in ufficio vedo un tizio sulla strada, un poveraccio chiaramente, che con una scopa in mano pulisce il marciapiede. La cosa particolare è che di suo non chiede più di tanto, anzi veramente non chiede niente. Ogni tanto a campione e guardandosi bene dal disturbare o infastidire, selezionando attentamente la persona alla quale sta per chiedere aiuto, chiede qualche spicciolo, qualche soldo rimasto in fondo al portafoglio che a noi potrebbe non servire ma per lui è fondamentale.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questa persona è &lt;strong&gt;fondamentale&lt;/strong&gt; per quel marciapiede che lui ogni giorno cura come fosse suo dovere, come fosse suo, senza chiedere nient’altro che qualche spicciolo per poter sopravvivere un altro giorno.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Probabilmente questa iniziativa viene da qualche centro di aiuto o da qualche volontario che lotta ogni giorno contro la povertà assoluta offrendo aiuti e contatto umano a queste persone, non lo so.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ma ciò non toglie la mia totale e piena impossibilità di comprendere alcune cose:&lt;/p&gt;
        &lt;ol&gt;
        &lt;li&gt;perché in un paese avanzato e civile si arriva ad avere una parte della popolazione che vive(?) in povertà assoluta;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;perché esiste un’enorme zona grigia tra la povertà assoluta e la povertà relativa (ci arrivo tra poco);&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;perché certe leggi che di fatto sono più che altro atti di umanità non vengono votate all’unanimità in parlamento;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;perché enti come AMA, che dovrebbero garantire il servizio che invece viene svolto ogni mattina da questa persona, non assumono queste persone a paga minima, che è sicuramente meglio dell’elemosina che ricevono per strada.&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
        &lt;p&gt;Ci tengo a precisare che per me è assolutamente indifferente il colore della pelle, l’accento o la provenienza: se sei in Italia devi poter vivere come un Italiano, e avere almeno il minimo indispensabile per la tua sopravvivenza.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Vado oltre lo Ius Soli per i nati qui e mi attesto sull’estensione a chi vive qui, a ogni titolo. Se vivi sotto la soglia di povertà lo stato deve riportarti sopra quella soglia e deve garantirti la possibilità di contribuire alla società in cui sei immerso positivamente.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Al di là delle domande retoriche, e delle risposte demagogiche, ci tengo a dare la mia versione del futuro, probabilmente utopistica visto con quanta facilità certa gente riesce a governare.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il problema è sempre lo stesso nel dare la propria versione e i 5 stelle ne sono stati le vittime oltre che i carnefici: devi conoscere bene ciò di cui parli, altrimenti stai solo vaneggiando.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questo è esattamente il motivo per cui di solito mi fermo su queste domande e tento di entrare nel dettaglio per capire, &lt;strong&gt;questo è il motivo per cui ho esordito con Socrate e in particolare con la citazione a me più cara del suo pensiero&lt;/strong&gt; (un grazie speciale a Platone per aver messo nero su bianco il suo pensiero).&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;marx&quot;&gt;Marx&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Questa serie di domande apparentemente molto semplici da rispondere sono il motivo per cui ho tirato in ballo anche Karl Marx, altro caposaldo che ha formato il mio pensiero maturo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Anche qui tento uno sforzo cognitivo nel descrivere cosa di Marx mi sembra utopistico, come ho scritto poco sopra.&lt;br /&gt;
        Non parlo, e mai lo farò, di utopia in senso assoluto, &lt;em&gt;sono un idealista io&lt;/em&gt;, ma di utopia in senso relativo, relativamente a questa nostra società &lt;strong&gt;globale&lt;/strong&gt; (che lo vogliamo oppure no), a questa Europa che abbatte i confini, a questa tecnologia che distorce i bordi e sfonda i muri, anche quelli più spessi.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Io sono per la globalizzazione, ma non per un governo globale, ogni popolo dovrebbe avere la propria autonomia relativa, sarei addirittura non per gli Stati Uniti d’Europa ma per gli Stati Uniti della Terra, portando i principi fondanti dell’Europa a un livello superiore.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ha senso uno scambio economico e finanziario globale, ha senso il mercato unico globale e ha senso una rete globale, libera e aperta. Io sono per l’apertura più totale, la più ampia apertura possibile.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;In una organizzazione del genere, è sensato pensare di fornire a tutta la popolazione una certa stabilità economica, in modo che essi possano contribuire da consumatori al commercio e alla relativa crescita del mercato, e da lavoratori alla produzione delle merci e dei servizi che sul mercato vengono scambiati.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non credo che l’unione monetaria sia una necessità quanto piuttosto una facilitazione in un certo senso, ma opzionale date certe circostanze, e non mi preoccuperei troppo di andarci a investire tempo e risorse.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Marx secondo me aveva piena ragione su una questione importante: la distribuzione equa del valore e l’adeguamento degli stipendi a scaglioni ravvicinati per &lt;strong&gt;tutti&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Uso volutamente dei termini suoi proprio per poter arrivare più facilmente al punto. All’unico punto su cui mi sono interrogato e per cui penso &lt;strong&gt;che esista già una soluzione&lt;/strong&gt; di una certa efficacia.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Parlo del punto 4 dell’elenco che ho stilato sopra. Cito.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;ol&gt;
        &lt;li&gt;perché enti come AMA, che dovrebbero garantire il servizio che invece viene svolto ogni mattina da questa persona, non assumono queste persone a paga minima, che è sicuramente meglio dell’elemosina che ricevono per strada.&lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
        &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Ho provato a immedesimarmi nel Signor AMA (mi perdonerai per la faciloneria, ma seguimi un momento) e mi sono domandato se, da capo d’azienda, avrei effettivamente la possibilità di aiutare una persona in difficoltà che di fatto tenta di guadagnarsi un tozzo di pane facendo qualcosa che io devo o dovrei fare come azienda.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questa persona ottiene un &lt;em&gt;plusvalore&lt;/em&gt; di qualche euro al giorno, diciamo &lt;strong&gt;5 euro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nel suo caso essendo “in nero”, cioè non avendo alcuna spesa da sostenere, possiamo dire che 5 euro sia la sua &lt;em&gt;paga netta giornaliera&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A me, il Signor AMA, lui costerebbe una paga giornaliera di almeno 50 euro (10 volte tanto) su cui mettere sopra però circa il &lt;strong&gt;47%&lt;/strong&gt; di tasse, tra IRAP, IRPEF, INAIL, INPS e va a capire cos’altro. Non sono un commercialista, il dettaglio di queste cose mi è oscuro.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Diciamo che mi costerebbe 100 euro al giorno, per 26 giorni il costo è di 2600 euro al mese (che tra l’altro è il costo di un operaio semplice, o almeno lo spero).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ma arrivo al punto, quanto guadagno io, il Signor AMA? Io guadagno la bellezza di 150.000 euro lordi l’anno (che sono anche pochi in media per il ruolo), a una spannometrica conversione la mia &lt;em&gt;paga netta giornaliera&lt;/em&gt; ammonta a circa 220 euro. Insieme a me, una intera squadra di manager e direttori e capi e sottocapi che presumibilmente guadagnano tutti cifre superiori agli 80.000 euro lordi l’anno.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Se si applicassero degli scaglioni salariali ravvicinati, come descritto da Marx più di centocinquanta anni fa, sarebbe molto semplice fare questo discorso.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Provo a fare una lista ordinata dal livello lavorativo più basso al più alto, tentando di includere i 7 livelli + 3 dei contratti nazionali per le figure di solito presenti in un’azienda.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;I salari per livello si intendono in euro, con un spesa per l’azienda pari al 100% del netto e comprendono 13 mensilità.&lt;/p&gt;
        &lt;table class=&quot;table table-striped table-responsive-sm&quot;&gt;
        &lt;thead&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;th&gt;Livello&lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;Mansione&lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;PNG&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;Mensile&lt;/th&gt;
        &lt;th&gt;RAL&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/th&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;/thead&gt;
        &lt;tbody&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Operaio&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;40&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;1040&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;27040&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Operaio specializzato&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;50&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;1300&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;33800&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Operaio capo&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;60&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;1560&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;40560&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Impiegato&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;70&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;1820&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;47320&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Impiegato specializzato&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;80&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;2080&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;54080&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;6&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Impiegato capo&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;90&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;2340&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;60840&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;7&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Quadro&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;100&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;2600&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;67600&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;8&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Manager&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;110&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;2860&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;74360&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;9&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Direttore&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;120&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;3120&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;81120&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Presidente&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;130&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;3380&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;87880&lt;/td&gt;
        &lt;/tr&gt;
        &lt;/tbody&gt;
        &lt;/table&gt;
        &lt;p&gt;Vedi anche tu che si comprendono bene le più naturali casistiche italiane, con 10 livelli di cui 3 + 1 manageriali, e la paga giornaliera è calcolata sulla base di un’ipotetica azienda come AMA (che non è piccola).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;In questa maniera si avrebbero a disposizione molti più soldi derivanti dagli introiti della Ta.Ri. da poter spendere, potenzialmente, in personale. Senza contare l’attuale gestione economica che comunque riesce a mantenere un plusvalore che giustamente utilizza per i materiali e le manutenzioni.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;E darebbe dignità a quella persona che ogni mattina vedo sul marciapiede a tentare di guadagnare 5 euro.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;conclusione&quot;&gt;Conclusione&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Non posso e non voglio andare oltre, la tematica è enorme complessa e fuori dalla mia portata come conoscenza e competenza sull’argomento, ma è sicuramente una buona base di partenza.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
        &lt;ol&gt;
        &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
        &lt;p&gt;Paga Netta Giornaliera &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
        &lt;p&gt;Retribuzione Annua Lorda, il costo annuale del lavoratore per l’azienda. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
        &lt;/div&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><category term="filosofia" /><category term="marx" /><category term="welfare" /><summary type="html">Ogni tanto parto col pippone filosofico, ormai lo sai. Questo è uno di quei momenti. Parlerò di Socrate, della povertà e di Marx.</summary></entry><entry><title type="html">Git submodules: una feature spettacolare e sottovalutata</title><link href="https://klez.me/2019/04/11/git-submodules-una-feature-spettacolare-e-sottovalutata/" rel="alternate" type="text/html" title="Git submodules: una feature spettacolare e sottovalutata" /><published>2019-04-11T08:07:47+02:00</published><updated>2019-04-11T08:07:47+02:00</updated><id>https://klez.me/2019/04/11/git-submodules-una-feature-spettacolare-e-sottovalutata</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/04/11/git-submodules-una-feature-spettacolare-e-sottovalutata/">&lt;p&gt;Oggi parlo di Git, e in particolare di una feature di questo indispensabile strumento che spesso viene sottovalutata o non considerata a dovere nell’organizzazione del codice.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;cosa-è&quot;&gt;Cosa è&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Un &lt;em&gt;submodule&lt;/em&gt;, come dice la &lt;a href=&quot;https://git-scm.com/book/en/v2/Git-Tools-Submodules&quot;&gt;documentazione ufficiale&lt;/a&gt; è un &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt; git inserito nel &lt;em&gt;working tree&lt;/em&gt; di un altro &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt; git, come dipendenza.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A tutti sarà capitato di avere una libreria usata in più progetti, o addirittura comune all’organizzazione. Ecco, i &lt;em&gt;submodule&lt;/em&gt; servono proprio a questo. Permettono di specificare che un determinato percorso è in realtà un &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt; separato, che deve essere scaricato e mantenuto aggiornato di volta in volta.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Chiaramente esistono ottimi sistemi che evitano l’esigenza di questa funzione, ma non è sempre così.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nel caso in cui io stia sviluppando in &lt;strong&gt;Java&lt;/strong&gt; avrei &lt;strong&gt;Maven&lt;/strong&gt; o &lt;strong&gt;Gradle&lt;/strong&gt;, ottimi tool di gestione delle dipendenze.&lt;br /&gt;
        Nel caso in cui io stia sviluppando in &lt;strong&gt;C#&lt;/strong&gt; avrei &lt;strong&gt;NuGet&lt;/strong&gt;, anch’esso ottimo.&lt;br /&gt;
        Così via anche con &lt;strong&gt;Python&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Ruby&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Perl&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ma non sempre ho a disposizione questi strumenti, oppure non posso o non voglio pubblicare.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition info&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-info-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Esempio pratico: questo blog.&lt;br /&gt;
        In questo blog utilizzo molti &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt;, potrai vederli nel &lt;em&gt;[Gemfile]&lt;/em&gt; o nel [file di configurazione].&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Per due di questi però (uno effettivamente non è un &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; ma sorvoliamo), ho dovuto usare dei &lt;em&gt;submodule&lt;/em&gt;. Andiamo con ordine.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;premonition&quot;&gt;Premonition&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Premonition è un ottimo &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; per Jekyll che mi aiuta a scrivere meno codice quando sto scrivendo un articolo, momento in cui di fatto io voglio scrivere il minor quantitativo di parole strettamente formali e conformi possibile (soprattutto perché la sintassi formale ha bisogno di delimitatori per aiutare il &lt;em&gt;parser&lt;/em&gt;, e i caratteri speciali usati di solito non sono così semplici da scrivere su uno smartphone).&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;I caratteri speciali usati di solito non sono così semplici da scrivere su uno smartphone&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Proprio il blocco di citazione che vedi qua sopra è opera di &lt;em&gt;premonition&lt;/em&gt;, o quantomeno della mia variante, ma ci arrivo.&lt;br /&gt;
        &lt;em&gt;Premonition&lt;/em&gt; mi aiuta a usare blocchi di citazione (&lt;em&gt;blockquote&lt;/em&gt;, in HTML) e a dargli uno stile grafico che sia semantico rispetto al contenuto. Di base offre quattro tipi di citazioni:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition note&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-check-square&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Questo è un blocco di citazione con stile “&lt;em&gt;note&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;hr /&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition info&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-info-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Questo è un blocco di citazione con stile “&lt;em&gt;info&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;hr /&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition warning&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-exclamation-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Questo è un blocco di citazione con stile “&lt;em&gt;warning&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;hr /&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition error&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-exclamation-triangle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Questo è un blocco di citazione con stile “&lt;em&gt;error&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;E il blocco sopra? Quello con le “virgolette”? Ecco, quello e un’altra piccolezza sono la mia modifica.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Per contribuire all’&lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; come di solito mi preme fare, ho deciso di &lt;em&gt;forkare&lt;/em&gt; il progetto e fare le mie modifiche, mandando poi una &lt;em&gt;Pull request&lt;/em&gt; all’owner del progetto (che onestamente sembra non lo stia più sviluppando). Quindi, se prima potevo scaricare la gemma con l’ottimo sistema integrato in &lt;em&gt;Ruby&lt;/em&gt;, adesso non posso più farlo, perché devo usare la mia versione “di sviluppo”, fino a che la mia modifica non verrà pubblicata.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Visto che Jekyll è in grado di accettare &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; nell’apposita cartella decido di ficcare il sorgente di premonition li dentro, un paio di test in locale e funziona tutto.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;sgeext&quot;&gt;SgEExt&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Integrando un altro plugin, JEmoji, mi imbatto in un qualcosa che non mi piace, JEmoji pesca le &lt;em&gt;png&lt;/em&gt; delle emoji da githubassets.com, e io non voglio che lo faccia perché non voglio connessioni esterne al mio dominio (fatta eccezione per il badge “live” di TravisCI).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Cercando in rete una soluzione trovo uno script &lt;em&gt;python&lt;/em&gt; che fa al caso mio: scarica le emoji da githubassets.com e le riversa nella mia cartella di asset.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ma io non voglio che un domani questo script, presente su github, venga aggiornato senza la possibilità di accedere facilmente agli aggiornamenti. Quindi anche per questo script, che di fatto non ho modificato, clono il &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt;, faccio due test in locale e tutto funziona.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;la-questione&quot;&gt;La questione&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Soddisfatto, anche dell’&lt;a href=&quot;/2019/04/09/aggiornamenti-sulla-direttiva-per-il-copyright/&quot;&gt;articolo precedente a questo&lt;/a&gt;, decido che è il caso di pubblicare tutto in “produzione”. Git &lt;strong&gt;add&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;commit&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;push&lt;/strong&gt; e sono “live” (sempre live).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Arriva una mail però in cui Travis mi avvisa che la &lt;em&gt;build&lt;/em&gt; è fallita, i log affermano che c’è un problema nel trovare un file &lt;strong&gt;SASS&lt;/strong&gt;, “{…}/premonition.scss”.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non intuendo quello che succede controllo e capisco che Git (giustamente) non pubblica i &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt; che si trovano all’interno di altri &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt;. Quindi penso a una soluzione e subito mi viene in mente la parola “&lt;em&gt;submodule&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Raccolgo informazioni dallo smartphone (l’unico strumento a mia disposizione in quel momento) e decido di provare quello che la documentazione mi racconta, molto alla cieca.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Creo il file &lt;em&gt;.gitmodules&lt;/em&gt;, ci metto dentro le due sezioni relative ai due &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt; da includere stando attento alla posizione nel &lt;em&gt;working tree&lt;/em&gt; e alla &lt;em&gt;url&lt;/em&gt; inserita e provo un &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; correttivo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Potete verificare voi stessi quale unica modifica ho fatto tramite il comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git diff 958006..bae173&lt;/code&gt;: risulterà che ho aggiunto il file &lt;em&gt;.gitmodules&lt;/em&gt; e ho inserito il supporto ai &lt;em&gt;submodule&lt;/em&gt; in Travis (dovrebbe essere già attivo di default, ma non volevo eccedere di sicurezza).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Va tutto molto bene per fortuna e ho il mio post online (cruciale la data, visto che il 15 di questo mese si voterà definitivamente la direttiva).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Totale della correzione: circa 15 minuti (operativi) dalla notifica del fallimento della &lt;em&gt;build&lt;/em&gt; all’implementazione della soluzione. In realtà il tempo reale è stato molto di più, ho pubblicato e sono stato notificato del fallimento sul treno, e ho potuto risolvere solo in pausa pranzo.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;conclusione&quot;&gt;Conclusione&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Questo vi racconta quanto questa funzione di Git sia semplice da usare e da capire, e vi dà un’idea di quanto possa essere utile e potente come strumento quando la struttura del progetto sia particolare (e neanche tanto poi).&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Usate quanto più possibile le funzioni dei vostri strumenti senza avere paura, a qualsiasi livello, è importante non tralasciare mai questo aspetto vitale che ci evita tante complicazioni inutili (come avere un progetto comune che viene copia-incollato ovunque e si disallinea a T con 0).&lt;/p&gt;
        &lt;footer class=&quot;blockquote-footer&quot;&gt;&lt;cite title=&quot;kLeZ&quot;&gt;kLeZ&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><category term="best practice" /><category term="git" /><category term="modularity" /><summary type="html">Oggi parlo di Git, e in particolare di una feature di questo indispensabile strumento che spesso viene sottovalutata o non considerata a dovere nell’organizzazione del codice.</summary></entry><entry><title type="html">Aggiornamenti sulla direttiva Europea per il copyright</title><link href="https://klez.me/2019/04/09/aggiornamenti-sulla-direttiva-per-il-copyright/" rel="alternate" type="text/html" title="Aggiornamenti sulla direttiva Europea per il copyright" /><published>2019-04-09T08:40:04+02:00</published><updated>2019-04-09T08:40:04+02:00</updated><id>https://klez.me/2019/04/09/aggiornamenti-sulla-direttiva-per-il-copyright</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/04/09/aggiornamenti-sulla-direttiva-per-il-copyright/">&lt;p&gt;Tra i commenti che ho espresso nel primo giorno e mezzo sulla questione, uno fra tutti esprime la mia perplessità e rabbia.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;In Europa i parlamentari stanno sconfinando in un terreno che non conoscono, tentando di legiferare su materie e tecnologie di cui non hanno la più pallida idea del funzionamento né dell’aspetto teorico di base.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Quello che alla fine risulta, è una &lt;em&gt;direttiva&lt;/em&gt; troppo astratta per essere usata direttamente, e una chiara tendenza all’ignoranza e all’oscurantismo tecnologico.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Preso da un impeto di rabbia verso chi, tra i nostri Europarlamentari, si è fatto beffe del suo elettorato quasi completamente contro e si è fatto beffe anche dei suoi stessi colleghi di area parlamentare (i Socialdemocratici Europei), ho deciso di &lt;a href=&quot;https://twitter.com/kLeZhAcK/status/1110848820240355328&quot;&gt;intervenire su Twitter&lt;/a&gt; in questo modo:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot; cite=&quot;https://twitter.com/kLeZhAcK/status/1110848820240355328&quot;&gt;&lt;p&gt;Di bavagli ce n’è tanti, e di tecnologia voi che non ve ne occupate non dovreste legiferare.
        A ognuno il suo mestiere, che poi iniziate a parlare di IA come fosse un mastermind onnisciente.
        Ignoranti, altroché. La invito a dare l’esempio programmandola lei di persona, questa IA.&lt;/p&gt;
        &lt;footer class=&quot;blockquote-footer&quot;&gt;&lt;cite title=&quot;kLeZ&quot;&gt;kLeZ&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Ma non sarebbe il mio blog se non fossi qui per analizzarla, corretto?&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;analisi&quot;&gt;Analisi&lt;/h1&gt;
        &lt;p&gt;Comincio con la fonte diretta, come mi è stato insegnato. &lt;a href=&quot;https://eur-lex.europa.eu/procedure/EN/2016_280&quot;&gt;Questa&lt;/a&gt; è la pagina della &lt;strong&gt;procedura 2016/280&lt;/strong&gt; denominata “&lt;em&gt;Copyright in the Digital Single Market&lt;/em&gt;” o comunemente detta Riforma del Copyright. La pagina contiene tutto lo storico del dibattito politico il sede di Commissione Europea e in seguito di Parlamento Europeo, per i pigri ecco il &lt;a href=&quot;https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/PDF/?uri=CONSIL:ST_6637_2019_INIT&amp;amp;from=EN&quot;&gt;link&lt;/a&gt; all’ultima versione del PDF in inglese. Buona lettura.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;articolo-11&quot;&gt;Articolo 11&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Alla data odierna della visita al PDF di riferimento&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; leggo scritto questo, alla voce dell’&lt;strong&gt;Articolo 11&lt;/strong&gt; (chiaramente in versione integrale):&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition info&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-info-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p class=&quot;header&quot;&gt;EN&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Member States shall provide publishers of press publications established in a Member State
        with the rights provided for in Article 2 and Article 3(2) of Directive 2001/29/EC for the online use
        of their press publications by information society service providers. These rights shall not apply to
        private or non-commercial uses of press publications carried out by individual users.&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;hr /&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition info&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-info-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p class=&quot;header&quot;&gt;IT&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli Stati membri forniscono agli editori di pubblicazioni di stampa stabilite in uno Stato membro
        i diritti di cui all’articolo 2 e all’articolo 3, paragrafo 2, della direttiva 2001/29/CE per l’uso
        online delle loro pubblicazioni di stampa da parte dei fornitori di servizi della società dell’informazione.
        Questi diritti non si applicano agli usi privati o non commerciali delle pubblicazioni di stampa effettuate da singoli utenti.&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;L’internet è salvo, sembrerebbe, no? NO!&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Quello che succede qui in breve è che i &lt;em&gt;provider&lt;/em&gt; di servizi internet, denominati servizi della società dell’informazione, come fossimo dei Massoni :expressionless:, dovranno pagare &lt;strong&gt;agli editori&lt;/strong&gt; e solo agli editori, dei giornalisti si fa menzione più in là, l’uso online delle loro pubblicazioni, che di fatto significa tutto e niente: che tipo di uso? quali sono gli scopi ammessi? e quali quelli non ammessi? e se l’uso fosse offline [tipo che mi stampo l’articolo]? nulla è chiaro in questo punto.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Altro estratto poco chiaro è riportato immediatamente sotto nel documento:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition info&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-info-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p class=&quot;header&quot;&gt;EN&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The rights referred to in the first subparagraph shall not apply in
        respect of uses of individual words or very short extracts of a press publication.&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;hr /&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition info&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-info-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p class=&quot;header&quot;&gt;IT&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I diritti di cui al primo comma non si applicano
        agli usi di singole parole o agli estratti brevissimi di una pubblicazione di stampa.&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Ma quanto sono brevi questi &lt;em&gt;brevissimi&lt;/em&gt; estratti? Non ci è dato saperlo. Alla buona volontà degli stati membri anche questo.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;articolo-13&quot;&gt;Articolo 13&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;L’articolo 13 ormai è famoso, è anche soprannominato “&lt;em&gt;Censorship Machines&lt;/em&gt;” o “&lt;em&gt;Upload filter&lt;/em&gt;”. È tendenzialmente l’articolo più controverso dell’intera Direttiva.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;In buona sostanza si dichiara che le piattaforme vengano ritenute responsabili qualora rendano pubblico contenuto coperto da copyright, anche (e soprattutto) se caricato da utenti.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non riesco a estrarre una citazione dal documento, perché in modo piuttosto arguto il testo risulta molto legalese, nebuloso e quantomeno piuttosto complesso, quindi non è di facile analisi.&lt;br /&gt;
        Per questo motivo decido di non estrarre le parti per analizzarle come ho fatto con &lt;a href=&quot;#articolo-11&quot;&gt;l’articolo 11&lt;/a&gt;. Mi perdonerete.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Quello che però so e posso dirvi è quello che ormai in alcuni ambienti (ancora troppo pochi) è diventato un mantra, e questo lo possiamo analizzare.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;troppo-generico&quot;&gt;Troppo generico&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Si ripete ormai come riflesso condizionato che il testo dell’articolo 17 [ex art. 13] sia troppo vago e usi (secondo me volutamente, ma ci arriviamo) parole troppo generiche e che generalizzi troppo.&lt;br /&gt;
        L’impressione che si ha dalla seconda lettura in poi è la stessa, ve lo posso assicurare, dove nella prima lettura invece si fa fatica anche a comprendere cosa effettivamente significhi quello che si sta leggendo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;In un mondo in cui specificare è l’unico modo per poter imbrigliare tutti i “furbi” (termine che alcune volte diventa anche “furbetti” per taluni giornali estremamente buoni con persone che io chiamo semplicemente &lt;em&gt;criminali equilibristi&lt;/em&gt;) una norma così generica stona non poco, c’è sicuramente uno scopo diverso dietro.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;deleterio-per-gli-utenti&quot;&gt;Deleterio per gli utenti&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Immagina di essere un utente di internet che vive in Europa (facile eh?). Ora immagina che io sia un americano (o che ne so un &lt;em&gt;Inglese&lt;/em&gt;) e che io abbia scritto un articolo piuttosto interessante, magari corredato da immagini. Questo articolo presumibilmente tu non potrai vederlo perché io ho registrato il copyright sul mio articolo e la piattaforma attraverso cui tu verresti a sapere che esiste lo filtra: in poche parole diventi vittima di &lt;strong&gt;censura selettiva&lt;/strong&gt;, mentre tutti i tuoi amici che sono emigrati a Londra per fare i lavapiatti, loro si che lo leggono, e te ne parlano e tu non saprai cosa dire, perché non riesci a trovarlo (anche Google sottende a questa norma eh) e quindi a leggerlo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Bello? &lt;strong&gt;Siamo solo all’inizio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Da utente, tu puoi anche caricare dei contenuti (come il link all’articolo dell’esempio): quindi i tuoi amici, potrebbero condividere con te l’articolo su Facebook, giusto? Sbagliato!&lt;br /&gt;
        Essendo questa una norma che viene imposta a livello comunitario, piattaforme come Facebook finirebbero per inserire all’interno dei Termini di Servizio (quelli che non legge mai nessuno, ora c’è un buon motivo per farlo) la libertà di censurare automaticamente. E lo farà, matematicamente certo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Qui il problema è un po’ più sottile: se tu sei l’autore dell’articolo e quindi dichiari che il post non doveva essere censurato (e hai tutto il diritto di farlo), Facebook può tranquillamente ignorarti facendoti però notare che hai violato i Termini di Servizio (sei tu quello in difetto ricordi?).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;Reggi ancora un po’ che non è finita&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;deleterio-per-i-creatori-di-contenuti&quot;&gt;Deleterio per i creatori di contenuti&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Prendi l’esempio precedente e ruota la visuale. Ora sei tu che hai scritto l’articolo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Se Facebook diventa &lt;strong&gt;direttamente perseguibile&lt;/strong&gt; per le violazioni dei propri utenti, non si farà scrupoli a evitare multe salatissime ai suoi danni (e ci mancherebbe! non è mica una ONLUS).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Sai come lo farà? chiaramente inserendo dei filtri automatici tarati in eccesso, che saranno ben felici di avere qualche migliaio di falsi positivi in funzione però di milioni di post che violano la norma, portando a Facebook un &lt;em&gt;risparmio&lt;/em&gt; di diversi milioni di euro dovuto a multe non prese.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;deleterio-per-le-aziende&quot;&gt;Deleterio per le aziende&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Sposta ancora la visuale, &lt;em&gt;adesso sei Facebook&lt;/em&gt;. O meglio, non proprio Facebook, ma una piccola piattaforma nata da poco (&lt;strong&gt;4 anni sono poco per un social network&lt;/strong&gt;, già Facebook che fu rivoluzionario impiegò una decina d’anni per affermarsi, così come Google che ne impiegò altrettanti solo per il motore di ricerca).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Immagina che te &lt;em&gt;l’upload filter&lt;/em&gt; non puoi inserirlo, perché scriverlo da te è molto costoso (si parla di intelligenza artificiale, ci sono intere aziende che fanno solo questo di mestiere) e acquistare un prodotto già fatto lo è altrettanto.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Arrivo io, utente, bello bello, e ti carico su l’ultimo &lt;em&gt;meme&lt;/em&gt; visto in america, che però casualmente è ripreso da una puntata de &lt;em&gt;I Simpson&lt;/em&gt;, e chiaramente viola il copyright europeo. Te non te ne accorgi perché non hai un filtro, e la moderazione è a campione, sei piccolo ma non &lt;em&gt;così piccolo&lt;/em&gt;, qualche centinaio di migliaia di utenti, anche qualche milione è un numero realistico.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;BAM!&lt;/strong&gt; La comunità europea ti multa per 4 milioni di euro perché Matt Groening (o la Fox) dall’altro lato dell’Atlantico ti ha denunciato per far rimuovere il contenuto (e lo fanno ogni giorno te l’assicuro).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Chiaramente la narrazione pro-normativa dichiara che ci saranno delle mitigazioni e una mediazione &lt;em&gt;prima&lt;/em&gt; di sancire che la violazione c’è stata e multare il gestore della piattaforma.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition warning&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-exclamation-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Quello che non comprendono però è che &lt;strong&gt;mitigazione&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;mediazione&lt;/strong&gt; sono sinonimo di &lt;strong&gt;costi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Quello che non comprendono però è che &lt;em&gt;mitigazione&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;mediazione&lt;/em&gt; sono sinonimo di &lt;em&gt;costi&lt;/em&gt; per un’azienda che vive di internet e dell’utenza che riesce a gestire e a raccogliere, e anche colossi come Google e Facebook senza una buona base d’utenza che visualizza le loro pagine e fornisce loro dati commerciabili sono a rischio di perdita, soprattutto per la mole di costi e investitori da liquidare che hanno.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questa problematica però può essere arginata essendo molto restrittivi sul filtro dei contenuti (il famigerato &lt;em&gt;upload filter&lt;/em&gt;). Motivo per cui le piattaforme (&lt;strong&gt;soprattutto&lt;/strong&gt; quelle piccole) inseriranno questi componenti nei loro software proprio per scongiurare questo tipo di scenari. Oppure chiuderanno bottega, come pronosticato da gran parte della comunità scientifica che sottende al web.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Potete dire addio alla creatività sul web&lt;/p&gt;
        &lt;footer class=&quot;blockquote-footer&quot;&gt;&lt;cite title=&quot;kLeZ&quot;&gt;kLeZ&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;h2 id=&quot;attiviamoci&quot;&gt;Attiviamoci&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;La domanda sorge spontanea a questo punto:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition error&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-exclamation-triangle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Cosa posso fare io per cambiare le cose?&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Per prima cosa, me lo sto chiedendo anch’io, e qui ti chiedo uno sforzo cognitivo e sociale nel ragionare insieme a me su quali possono essere le mosse “giuste” da compiere per tentare di fermare questa norma e/o arginare il problema in qualche modo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Sono aperto a tutto, fammi sapere cosa ne pensi: hai a disposizione commenti, email, telegram, twitter e linkedin.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Sicuramente si deve &lt;strong&gt;protestare&lt;/strong&gt;, dobbiamo protestare a gran voce contro una norma non solo inutile ma deleteria.&lt;br /&gt;
        Potremmo anche chiamare i nostri europarlamentari, come suggeriscono le proncipali campagne attorno a questo argomento: &lt;a href=&quot;https://saveyourinternet.eu/&quot;&gt;#SaveYourInternet&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.changecopyright.org/it/&quot;&gt;ChangeCopyright&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
        Come suggerisce l’eurodeputata Pirata &lt;a href=&quot;https://juliareda.eu/&quot;&gt;Julia Reda&lt;/a&gt; dovremmo protestare a gran voce e chiamare i nostri deputati ma, chiarisce, &lt;em&gt;l’ultima parola&lt;/em&gt; (paradossalmente) spetta al &lt;em&gt;ministro dell’agricoltura&lt;/em&gt; di ogni stato membro.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition error&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-exclamation-triangle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Vabbè, :sweat:.&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Dal mio punto di vista, dovrebbero nascere dei progetti open source (anche uno solo), in seno alla FSF Europe magari, per arginare il problema, e un programma per aggirare la norma quanto più possibile.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Un’idea che mi è venuta con mia moglie è quella di iniziare a condividere questi contenuti su dei &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Codice_QR&quot;&gt;QR Code&lt;/a&gt; da stampare e appiccicare in giro per le metro e i sobborghi metropolitani (molto romantica come idea eh?), creando una &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Sneakernet&quot;&gt;&lt;em&gt;sneakernet&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;C’è un’app libera per android che potrebbe determinare la riuscita dell’operazione che si chiama &lt;a href=&quot;https://f-droid.org/en/packages/com.github.xloem.qrstream/&quot;&gt;QRStream&lt;/a&gt;, attualmente non mantenuto ma che fa il suo mestiere decentemente.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questo è tutto, sbrighiamoci a rompere le scatole al ministro delle piante e speriamo di riuscire, questa è l’ultima occasione per fermare questa norma.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
        &lt;ol&gt;
        &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
        &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/PDF/?uri=CONSIL:ST_6637_2019_INIT&amp;amp;from=EN&quot;&gt;Il PDF, visitato in data 29/03/2019, riporta la data 20/02/2019&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
        &lt;/div&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><category term="saveyourinternet" /><category term="copyright" /><category term="Europa" /><summary type="html">Tra i commenti che ho espresso nel primo giorno e mezzo sulla questione, uno fra tutti esprime la mia perplessità e rabbia. In Europa i parlamentari stanno sconfinando in un terreno che non conoscono, tentando di legiferare su materie e tecnologie di cui non hanno la più pallida idea del funzionamento né dell’aspetto teorico di base. Quello che alla fine risulta, è una direttiva troppo astratta per essere usata direttamente, e una chiara tendenza all’ignoranza e all’oscurantismo tecnologico.</summary></entry><entry><title type="html">Spaghetti Code: It’s **that** bad</title><link href="https://klez.me/2019/03/28/spaghetti-code-its-that-bad/" rel="alternate" type="text/html" title="Spaghetti Code: It's **that** bad" /><published>2019-03-28T13:25:43+01:00</published><updated>2019-03-28T13:25:43+01:00</updated><id>https://klez.me/2019/03/28/spaghetti-code-its-that-bad</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/03/28/spaghetti-code-its-that-bad/">&lt;p&gt;Ho sempre lottato contro le cattive pratiche, chi mi conosce lo sa.&lt;br /&gt;
        Ho sempre parteggiato per il codice di qualità, con la forte convinzione che questo possa essere un vantaggio strategico per il progetto e l’azienda che ne è proprietaria.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Proprio per questi motivi ancora oggi, da 12 anni, non riesco a comprendere perché certi &lt;em&gt;project owners&lt;/em&gt; abbiano sempre l’idea di risparmiare il budget dello sviluppo tagliando sulla qualità. Che poi risparmiare sulla qualità non significa niente, non è che a comando siccome ti pagano di meno puoi fare un lavoro schifoso. E infatti, per forzare il programmatore a produrre codice schifoso spingono sul fattore tempo (che è sempre poco).&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;try&quot;&gt;TRY&lt;/h1&gt;
        &lt;h2 id=&quot;definizioni-ed-esempi&quot;&gt;Definizioni ed esempi&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Schematico come sono, difficilmente comincio a trattare un argomento senza essere sicuro che per tutti gli interlocutori il cielo sia veramente blu.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il cielo è blu, quindi, e lo &lt;em&gt;spaghetti code&lt;/em&gt; è una cosa che &lt;strong&gt;capita a tutti&lt;/strong&gt;, anche ai migliori.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Riconoscerlo è facile: avete mai sbagliato una stima per causa dell’incertezza che provate per un progetto? Avete mai provato quella sensazione per cui avete quasi paura a modificare una parte del software? Pensate mai che “&lt;em&gt;Sarebbe meglio riscriverlo&lt;/em&gt;”?&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Se presentate uno di questi segni, ecco, siete in presenza di &lt;em&gt;spaghetti code&lt;/em&gt;, che lo vogliate o meno.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;riscriviamolo&quot;&gt;Riscriviamolo?!&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Eh. Sarebbe bello. In un mondo ideale, in cui il tempo è estremamente espanso e i soldi non esistono (o non servono più a niente), forse, &lt;strong&gt;forse&lt;/strong&gt; potrebbe essere un’idea, che non sarebbe comunque la migliore delle idee perché finiresti per produrre una nuova applicazione piena di &lt;em&gt;spaghetti code&lt;/em&gt;, esattamente come la precedente. Non se ne esce così.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Beh, diciamo che &lt;a href=&quot;https://www.joelonsoftware.com&quot;&gt;Joel&lt;/a&gt; ci da una mano, e uno spunto su cui riflettere, &lt;strong&gt;direttamente dal 2000&lt;/strong&gt;, mica l’altro ieri. Non so quante volte l’ho letto &lt;a href=&quot;https://www.joelonsoftware.com/2000/04/06/things-you-should-never-do-part-i/&quot;&gt;questo&lt;/a&gt; articolo e non so quante volte ho visto fare e rifare questo stesso errore che ormai &lt;strong&gt;ben 19 anni fa&lt;/strong&gt; qualcuno ci ha messo in guardia dal fare. E non un qualcuno qualunque, Joel Spolsky cofondatore e CEO di &lt;a href=&quot;https://stackoverflow.com&quot;&gt;&lt;strong&gt;Stack Overflow&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Beh, c’è qualche caso limite, pure qui da uno che può permettersi di raccontare &lt;a href=&quot;https://signalvnoise.com/posts/3856-the-big-rewrite-revisited&quot;&gt;la sua personale storia&lt;/a&gt; di &lt;em&gt;Rewrite from Scratch&lt;/em&gt; in cui però la battaglia l’ha vinta. Alla fine parliamo di &lt;strong&gt;DHH&lt;/strong&gt; a.k.a. &lt;em&gt;David Hansson&lt;/em&gt;, CTO e cofondatore di Basecamp, un altro autorevole, per avere il contraddittorio, alla fine.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il punto però è un altro: tu puoi anche riscrivere il software, ma il tuo &lt;em&gt;cono di incertezza&lt;/em&gt; ti porterà a sbagliare la stima di almeno un fattore di 4.&lt;br /&gt;
        La buona soluzione in caso si voglia pensare a un &lt;em&gt;Big Rewrite&lt;/em&gt; in realtà è non riscrivere il software ma correggerlo iterativamente. Questo ci porta al passo successivo.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;catch&quot;&gt;CATCH&lt;/h1&gt;
        &lt;h2 id=&quot;regole-di-base&quot;&gt;Regole di base&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Prima fra tutte le regole: segui attentamente e senza eccezioni questo elenco, è veramente l’unico modo per uscire, molto lentamente ma efficacemente, dallo &lt;em&gt;spaghetti code&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;la-regola-del-boy-scout&quot;&gt;La regola del &lt;em&gt;boy scout&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Lascia il bosco in cui sei stato &lt;strong&gt;meglio&lt;/strong&gt; di come l’hai trovato&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Ogni volta che trovi un pezzo di codice brutto, mentre modifichi una funzione o una struttura, effettua un &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt;, correggi quel codice, &lt;strong&gt;può fare solo bene a te, al software e al team&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;E non credere a chi ti dice che il tempo di fare &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt; non c’è (anche se questo è il tuo capo), il &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt; è parte integrante del lavoro di sviluppo, esattamente come i test di base e la compilazione: va fatto sempre e comunque, come quando vai al bagno dopo pranzo.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Il &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt; è parte integrante del lavoro di sviluppo, esattamente come i test di base e la compilazione&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;h3 id=&quot;scrivi-degli-unit-test&quot;&gt;Scrivi degli Unit Test&lt;/h3&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Metti in quarantena lo &lt;em&gt;spaghetti code&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Per ogni funzione o struttura che vai a modificare, è facile creare degli &lt;em&gt;unit test&lt;/em&gt; che possono darti la sicurezza che ti serve su cosa fa effettivamente il modulo che hai di fronte.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;I vantaggi sono molti:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;consolidi la logica attuale, guadagnando sicurezza di ciò che il modulo esegue, come e perché&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;comprendi meglio il codice che hai di fronte: scrivendo degli &lt;em&gt;unit test&lt;/em&gt; potresti scoprire logiche nascoste o casi limite&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;se fai una modifica e questa lede la logica attuale i test falliranno, in questo modo sai subito se introduci delle regressioni nel funzionamento oppure no&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Dal punto di vista del management, lasciarti fare questi test a loro farà &lt;strong&gt;guadagnare tempo e soldi&lt;/strong&gt;, mi spiego subito.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Guadagneranno tempo perché essendo tu più confidente nella stima delle modifiche (perché avrai degli &lt;em&gt;unit test&lt;/em&gt; che ti aiuteranno a non introdurre altri difetti) sarai più spesso &lt;em&gt;on time&lt;/em&gt;, come piace dirlo a loro, cioè all’interno della stima.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Guadagneranno soldi perché l’applicazione continuerà a produrre valore mentre diventerà via via più semplice da modificare, e diventerà anche più veloce da modificare il che permetterà loro di stanziare meno budget per le modifiche di quanto avrebbero fatto prima, potendolo reinvestire in altre modifiche e aumentando ancora il valore dell’applicazione.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Insomma, il &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt; è uno strumento saggio per aumentare la produttività del team, &lt;strong&gt;un buon manager deve&lt;/strong&gt; non solo accettarlo, ma &lt;strong&gt;consigliarlo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;h3 id=&quot;concentrati-sulla-qualità-e-sulla-semplicità&quot;&gt;Concentrati sulla qualità e sulla semplicità&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Mantieni semplici le tue funzioni, ovunque la logica comincia a diventare distorta o confusa spendi tempo per spezzare i metodi e renderli più leggibili.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Attieniti sotto alle 20 righe di codice per ogni funzione, ma sarebbe meglio che le istruzioni fossero ancora meno, e se puoi evita le diramazioni.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ogni volta che devi scrivere una funzione che potrebbe accettare un parametro booleano, non farlo!&lt;br /&gt;
        Immagina di dover scrivere una funzione che accenda o spenga una lampadina, potresti essere tentato di scrivere una cosa simile:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;turn&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;isOn&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;isOn&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// turn on the lightbulb&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;else&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// turn off the lightbulb&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
        &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sbagliato!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questo contribuisce a diminuire la leggibilità del codice, e la scarsa leggibilità porta all’incertezza sulla propria capacità di effettuare modifiche.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Dovresti usare un approccio più semplice a una funzione come questa:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;turnOn&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// turn on the lightbulb&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;turnOff&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// turn off the lightbulb&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
        &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;h2 id=&quot;segui-lo-zio-bob&quot;&gt;Segui lo Zio Bob&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;C’è sempre la possibilità di seguire le parole dei grandi luminari del proprio settore, uno tra questi nel &lt;em&gt;nostro&lt;/em&gt; settore è &lt;a href=&quot;https://blog.cleancoder.com/&quot;&gt;Robert “&lt;em&gt;Uncle Bob&lt;/em&gt;” Martin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;Uncle Bob&lt;/em&gt; fa un’analogia perfetta per spiegare l’importanza della qualità.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Pensa alla cena: puoi cucinare più velocemente se eviti di lavare i piatti. Alla fine però, rimarrai a corto di piatti. Lasciarli da una parte ora significa solo che dovrai lavarli dopo, oppure puoi “appaltare” questo lavoro andando a cena fuori, che però costa molto di più che cucinare a casa.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;h2 id=&quot;alcuni-consigli-per-fare-refactoring-e-per-scrivere-buon-codice&quot;&gt;Alcuni consigli per fare &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt; e per scrivere buon codice&lt;/h2&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Le funzioni dovrebbero avere un nome che descrive esattamente cosa fanno
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;I nomi lunghi vanno benissimo&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;La scelta del nome non dovrebbe portarti via lo stesso tempo di quando hai dato il nome a tuo figlio
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Se capita questo, probabilmente hai davanti una funzione che può essere spezzata in due o più parti&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Le funzioni dovrebbero fare una cosa e farla bene
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Quando una funzione fa una cosa fatta bene senza effetti collaterali, sarai più portato a riutilizzarla&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Capisci che una funzione fa una sola cosa fatta bene quando non puoi più spezzarla in funzioni più semplici&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Il codice all’interno di una funzione dovrebbe essere tutto allo stesso livello di astrazione
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Se stai scrivendo logica di business, non dovresti fare manipolazione di stringhe o accesso ai dati nella stessa funzione&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Facendo questo potrai leggere il codice dal livello di astrazione più alto in giù, andando in profondità quando necessario per trovare un errore o per una modifica&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Le funzioni scritte bene dovrebbero essere lette come degli elenchi puntati&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Le funzioni non dovrebbero superare le 20 righe di codice
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Anche 20 è comunque un numero un po’ alto, tenta di tenere tutto entro 10 righe o meno&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;In questo modo sarà più facile per il tuo cervello leggere e trovare i problemi&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Questo approccio forza il codice a essere modulare&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Se hai un blocco di codice dentro a un’istruzione di controllo (&lt;em&gt;if/else/while, ecc.&lt;/em&gt;) quel codice dovrebbe essere spostato dentro a una funzione – &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;if function() else someOtherFunction()&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Le funzioni dovrebbero massimo 3 parametri, idealmente 0 o 1
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;È difficile ricordare l’ordine degli argomenti se ne hai più di 3, questo rende il codice  più passibile di difetti e lo rende anche più complicato da leggere&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Se hai più di 3 parametri probabilmente puoi raggrupparli in una struttura. Per esempio se hai un metodo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;login(String username, String password)&lt;/code&gt;, questo può facilmente diventare &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;login(Credentials credentials)&lt;/code&gt; dove &lt;em&gt;Credentials&lt;/em&gt; è un oggetto con uno &lt;em&gt;username&lt;/em&gt; e una &lt;em&gt;password&lt;/em&gt;, che ne promuove il riuso&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Evita i parametri booleani – per esempio invece di una funzione &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;boolean turn(Boolean isOn)&lt;/code&gt; usa due funzioni separate ch chiarifichino le tue intenzioni: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;turnOn()&lt;/code&gt; e &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;turnOff()&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Le funzioni dovrebbero lanciare eccezioni anziché ritornare messaggi e codici di errore&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;h1 id=&quot;finally&quot;&gt;FINALLY&lt;/h1&gt;
        &lt;p&gt;In conclusione, si può sempre tornare indietro da una situazione a &lt;em&gt;spaghetti code&lt;/em&gt;, si può sempre decidere di migliorare le cose piuttosto che adattarsi passivamente al caos.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il mio consiglio è di non demordere in presenza di software di questo tipo, e portare avanti l’idea di un software migliore ignorando chi ci dice che non è possibile o i manager che ci “spiegano” che il tempo per questi miglioramenti &lt;em&gt;cosmetici&lt;/em&gt; non c’è.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Fate &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt;, non fate spaghetti.&lt;/p&gt;
        &lt;footer class=&quot;blockquote-footer&quot;&gt;&lt;cite title=&quot;kLeZ&quot;&gt;kLeZ&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><category term="spaghetti code" /><category term="bad practices" /><summary type="html">Ho sempre lottato contro le cattive pratiche, chi mi conosce lo sa. Ho sempre parteggiato per il codice di qualità, con la forte convinzione che questo possa essere un vantaggio strategico per il progetto e l’azienda che ne è proprietaria. Proprio per questi motivi ancora oggi, da 12 anni, non riesco a comprendere perché certi project owners abbiano sempre l’idea di risparmiare il budget dello sviluppo tagliando sulla qualità. Che poi risparmiare sulla qualità non significa niente, non è che a comando siccome ti pagano di meno puoi fare un lavoro schifoso. E infatti, per forzare il programmatore a produrre codice schifoso spingono sul fattore tempo (che è sempre poco).</summary></entry></feed>