<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://klez.me/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://klez.me/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-04-11T14:39:52+02:00</updated><id>https://klez.me/</id><title type="html">Alessandro ‘kLeZ’ Accardo personal website</title><subtitle>This is the personal website of an Italian developer once called 'kLeZ'.</subtitle><entry><title type="html">Git submodules: una feature spettacolare e sottovalutata</title><link href="https://klez.me/2019/04/11/git-submodules-una-feature-spettacolare-e-sottovalutata/" rel="alternate" type="text/html" title="Git submodules: una feature spettacolare e sottovalutata" /><published>2019-04-11T08:07:47+02:00</published><updated>2019-04-11T08:07:47+02:00</updated><id>https://klez.me/2019/04/11/git-submodules-una-feature-spettacolare-e-sottovalutata</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/04/11/git-submodules-una-feature-spettacolare-e-sottovalutata/">&lt;p&gt;Oggi parlo di Git, e in particolare di una feature di questo indispensabile strumento che spesso viene sottovalutata o non considerata a dovere nell’organizzazione del codice.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;cosa-è&quot;&gt;Cosa è&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Un &lt;em&gt;submodule&lt;/em&gt;, come dice la &lt;a href=&quot;https://git-scm.com/book/en/v2/Git-Tools-Submodules&quot;&gt;documentazione ufficiale&lt;/a&gt; è un &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt; git inserito nel &lt;em&gt;working tree&lt;/em&gt; di un altro &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt; git, come dipendenza.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A tutti sarà capitato di avere una libreria usata in più progetti, o addirittura comune all’organizzazione. Ecco, i &lt;em&gt;submodule&lt;/em&gt; servono proprio a questo. Permettono di specificare che un determinato percorso è in realtà un &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt; separato, che deve essere scaricato e mantenuto aggiornato di volta in volta.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Chiaramente esistono ottimi sistemi che evitano l’esigenza di questa funzione, ma non è sempre così.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Nel caso in cui io stia sviluppando in &lt;strong&gt;Java&lt;/strong&gt; avrei &lt;strong&gt;Maven&lt;/strong&gt; o &lt;strong&gt;Gradle&lt;/strong&gt;, ottimi tool di gestione delle dipendenze.&lt;br /&gt;
        Nel caso in cui io stia sviluppando in &lt;strong&gt;C#&lt;/strong&gt; avrei &lt;strong&gt;NuGet&lt;/strong&gt;, anch’esso ottimo.&lt;br /&gt;
        Così via anche con &lt;strong&gt;Python&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Ruby&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Perl&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ma non sempre ho a disposizione questi strumenti, oppure non posso o non voglio pubblicare.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition info&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-info-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Esempio pratico: questo blog.&lt;br /&gt;
        In questo blog utilizzo molti &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt;, potrai vederli nel &lt;em&gt;[Gemfile]&lt;/em&gt; o nel [file di configurazione].&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Per due di questi però (uno effettivamente non è un &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; ma sorvoliamo), ho dovuto usare dei &lt;em&gt;submodule&lt;/em&gt;. Andiamo con ordine.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;premonition&quot;&gt;Premonition&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Premonition è un ottimo &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; per Jekyll che mi aiuta a scrivere meno codice quando sto scrivendo un articolo, momento in cui di fatto io voglio scrivere il minor quantitativo di parole strettamente formali e conformi possibile (soprattutto perché la sintassi formale ha bisogno di delimitatori per aiutare il &lt;em&gt;parser&lt;/em&gt;, e i caratteri speciali usati di solito non sono così semplici da scrivere su uno smartphone).&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;I caratteri speciali usati di solito non sono così semplici da scrivere su uno smartphone&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Proprio il blocco di citazione che vedi qua sopra è opera di &lt;em&gt;premonition&lt;/em&gt;, o quantomeno della mia variante, ma ci arrivo.&lt;br /&gt;
        &lt;em&gt;Premonition&lt;/em&gt; mi aiuta a usare blocchi di citazione (&lt;em&gt;blockquote&lt;/em&gt;, in HTML) e a dargli uno stile grafico che sia semantico rispetto al contenuto. Di base offre quattro tipi di citazioni:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition note&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-check-square&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Questo è un blocco di citazione con stile “&lt;em&gt;note&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;hr /&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition info&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-info-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Questo è un blocco di citazione con stile “&lt;em&gt;info&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;hr /&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition warning&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-exclamation-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Questo è un blocco di citazione con stile “&lt;em&gt;warning&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;hr /&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition error&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-exclamation-triangle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Questo è un blocco di citazione con stile “&lt;em&gt;error&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;E il blocco sopra? Quello con le “virgolette”? Ecco, quello e un’altra piccolezza sono la mia modifica.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Per contribuire all’&lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; come di solito mi preme fare, ho deciso di &lt;em&gt;forkare&lt;/em&gt; il progetto e fare le mie modifiche, mandando poi una &lt;em&gt;Pull request&lt;/em&gt; all’owner del progetto (che onestamente sembra non lo stia più sviluppando). Quindi, se prima potevo scaricare la gemma con l’ottimo sistema integrato in &lt;em&gt;Ruby&lt;/em&gt;, adesso non posso più farlo, perché devo usare la mia versione “di sviluppo”, fino a che la mia modifica non verrà pubblicata.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Visto che Jekyll è in grado di accettare &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; nell’apposita cartella decido di ficcare il sorgente di premonition li dentro, un paio di test in locale e funziona tutto.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;sgeext&quot;&gt;SgEExt&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Integrando un altro plugin, JEmoji, mi imbatto in un qualcosa che non mi piace, JEmoji pesca le &lt;em&gt;png&lt;/em&gt; delle emoji da githubassets.com, e io non voglio che lo faccia perché non voglio connessioni esterne al mio dominio (fatta eccezione per il badge “live” di TravisCI).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Cercando in rete una soluzione trovo uno script &lt;em&gt;python&lt;/em&gt; che fa al caso mio: scarica le emoji da githubassets.com e le riversa nella mia cartella di asset.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ma io non voglio che un domani questo script, presente su github, venga aggiornato senza la possibilità di accedere facilmente agli aggiornamenti. Quindi anche per questo script, che di fatto non ho modificato, clono il &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt;, faccio due test in locale e tutto funziona.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;la-questione&quot;&gt;La questione&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Soddisfatto, anche dell’&lt;a href=&quot;/2019/04/09/aggiornamenti-sulla-direttiva-per-il-copyright/&quot;&gt;articolo precedente a questo&lt;/a&gt;, decido che è il caso di pubblicare tutto in “produzione”. Git &lt;strong&gt;add&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;commit&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;push&lt;/strong&gt; e sono “live” (sempre live).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Arriva una mail però in cui Travis mi avvisa che la &lt;em&gt;build&lt;/em&gt; è fallita, i log affermano che c’è un problema nel trovare un file &lt;strong&gt;SASS&lt;/strong&gt;, “{…}/premonition.scss”.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non intuendo quello che succede controllo e capisco che Git (giustamente) non pubblica i &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt; che si trovano all’interno di altri &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt;. Quindi penso a una soluzione e subito mi viene in mente la parola “&lt;em&gt;submodule&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Raccolgo informazioni dallo smartphone (l’unico strumento a mia disposizione in quel momento) e decido di provare quello che la documentazione mi racconta, molto alla cieca.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Creo il file &lt;em&gt;.gitmodules&lt;/em&gt;, ci metto dentro le due sezioni relative ai due &lt;em&gt;repository&lt;/em&gt; da includere stando attento alla posizione nel &lt;em&gt;working tree&lt;/em&gt; e alla &lt;em&gt;url&lt;/em&gt; inserita e provo un &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; correttivo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Potete verificare voi stessi quale unica modifica ho fatto tramite il comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git diff 958006..bae173&lt;/code&gt;: risulterà che ho aggiunto il file &lt;em&gt;.gitmodules&lt;/em&gt; e ho inserito il supporto ai &lt;em&gt;submodule&lt;/em&gt; in Travis (dovrebbe essere già attivo di default, ma non volevo eccedere di sicurezza).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Va tutto molto bene per fortuna e ho il mio post online (cruciale la data, visto che il 15 di questo mese si voterà definitivamente la direttiva).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Totale della correzione: circa 15 minuti (operativi) dalla notifica del fallimento della &lt;em&gt;build&lt;/em&gt; all’implementazione della soluzione. In realtà il tempo reale è stato molto di più, ho pubblicato e sono stato notificato del fallimento sul treno, e ho potuto risolvere solo in pausa pranzo.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;conclusione&quot;&gt;Conclusione&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Questo vi racconta quanto questa funzione di Git sia semplice da usare e da capire, e vi dà un’idea di quanto possa essere utile e potente come strumento quando la struttura del progetto sia particolare (e neanche tanto poi).&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Usate quanto più possibile le funzioni dei vostri strumenti senza avere paura, a qualsiasi livello, è importante non tralasciare mai questo aspetto vitale che ci evita tante complicazioni inutili (come avere un progetto comune che viene copia-incollato ovunque e si disallinea a T con 0).&lt;/p&gt;
        &lt;footer class=&quot;blockquote-footer&quot;&gt;&lt;cite title=&quot;kLeZ&quot;&gt;kLeZ&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><category term="best practice" /><category term="git" /><category term="modularity" /><summary type="html">Oggi parlo di Git, e in particolare di una feature di questo indispensabile strumento che spesso viene sottovalutata o non considerata a dovere nell’organizzazione del codice.</summary></entry><entry><title type="html">Aggiornamenti sulla direttiva Europea per il copyright</title><link href="https://klez.me/2019/04/09/aggiornamenti-sulla-direttiva-per-il-copyright/" rel="alternate" type="text/html" title="Aggiornamenti sulla direttiva Europea per il copyright" /><published>2019-04-09T08:40:04+02:00</published><updated>2019-04-09T08:40:04+02:00</updated><id>https://klez.me/2019/04/09/aggiornamenti-sulla-direttiva-per-il-copyright</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/04/09/aggiornamenti-sulla-direttiva-per-il-copyright/">&lt;p&gt;Tra i commenti che ho espresso nel primo giorno e mezzo sulla questione, uno fra tutti esprime la mia perplessità e rabbia.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;In Europa i parlamentari stanno sconfinando in un terreno che non conoscono, tentando di legiferare su materie e tecnologie di cui non hanno la più pallida idea del funzionamento né dell’aspetto teorico di base.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Quello che alla fine risulta, è una &lt;em&gt;direttiva&lt;/em&gt; troppo astratta per essere usata direttamente, e una chiara tendenza all’ignoranza e all’oscurantismo tecnologico.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Preso da un impeto di rabbia verso chi, tra i nostri Europarlamentari, si è fatto beffe del suo elettorato quasi completamente contro e si è fatto beffe anche dei suoi stessi colleghi di area parlamentare (i Socialdemocratici Europei), ho deciso di &lt;a href=&quot;https://twitter.com/kLeZhAcK/status/1110848820240355328&quot;&gt;intervenire su Twitter&lt;/a&gt; in questo modo:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot; cite=&quot;https://twitter.com/kLeZhAcK/status/1110848820240355328&quot;&gt;&lt;p&gt;Di bavagli ce n’è tanti, e di tecnologia voi che non ve ne occupate non dovreste legiferare.
        A ognuno il suo mestiere, che poi iniziate a parlare di IA come fosse un mastermind onnisciente.
        Ignoranti, altroché. La invito a dare l’esempio programmandola lei di persona, questa IA.&lt;/p&gt;
        &lt;footer class=&quot;blockquote-footer&quot;&gt;&lt;cite title=&quot;kLeZ&quot;&gt;kLeZ&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Ma non sarebbe il mio blog se non fossi qui per analizzarla, corretto?&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;analisi&quot;&gt;Analisi&lt;/h1&gt;
        &lt;p&gt;Comincio con la fonte diretta, come mi è stato insegnato. &lt;a href=&quot;https://eur-lex.europa.eu/procedure/EN/2016_280&quot;&gt;Questa&lt;/a&gt; è la pagina della &lt;strong&gt;procedura 2016/280&lt;/strong&gt; denominata “&lt;em&gt;Copyright in the Digital Single Market&lt;/em&gt;” o comunemente detta Riforma del Copyright. La pagina contiene tutto lo storico del dibattito politico il sede di Commissione Europea e in seguito di Parlamento Europeo, per i pigri ecco il &lt;a href=&quot;https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/PDF/?uri=CONSIL:ST_6637_2019_INIT&amp;amp;from=EN&quot;&gt;link&lt;/a&gt; all’ultima versione del PDF in inglese. Buona lettura.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;articolo-11&quot;&gt;Articolo 11&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Alla data odierna della visita al PDF di riferimento&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; leggo scritto questo, alla voce dell’&lt;strong&gt;Articolo 11&lt;/strong&gt; (chiaramente in versione integrale):&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition info&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-info-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p class=&quot;header&quot;&gt;EN&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Member States shall provide publishers of press publications established in a Member State
        with the rights provided for in Article 2 and Article 3(2) of Directive 2001/29/EC for the online use
        of their press publications by information society service providers. These rights shall not apply to
        private or non-commercial uses of press publications carried out by individual users.&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;hr /&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition info&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-info-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p class=&quot;header&quot;&gt;IT&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli Stati membri forniscono agli editori di pubblicazioni di stampa stabilite in uno Stato membro
        i diritti di cui all’articolo 2 e all’articolo 3, paragrafo 2, della direttiva 2001/29/CE per l’uso
        online delle loro pubblicazioni di stampa da parte dei fornitori di servizi della società dell’informazione.
        Questi diritti non si applicano agli usi privati o non commerciali delle pubblicazioni di stampa effettuate da singoli utenti.&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;L’internet è salvo, sembrerebbe, no? NO!&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Quello che succede qui in breve è che i &lt;em&gt;provider&lt;/em&gt; di servizi internet, denominati servizi della società dell’informazione, come fossimo dei Massoni :expressionless:, dovranno pagare &lt;strong&gt;agli editori&lt;/strong&gt; e solo agli editori, dei giornalisti si fa menzione più in là, l’uso online delle loro pubblicazioni, che di fatto significa tutto e niente: che tipo di uso? quali sono gli scopi ammessi? e quali quelli non ammessi? e se l’uso fosse offline [tipo che mi stampo l’articolo]? nulla è chiaro in questo punto.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Altro estratto poco chiaro è riportato immediatamente sotto nel documento:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition info&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-info-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p class=&quot;header&quot;&gt;EN&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The rights referred to in the first subparagraph shall not apply in
        respect of uses of individual words or very short extracts of a press publication.&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;hr /&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition info&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-info-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p class=&quot;header&quot;&gt;IT&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I diritti di cui al primo comma non si applicano
        agli usi di singole parole o agli estratti brevissimi di una pubblicazione di stampa.&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Ma quanto sono brevi questi &lt;em&gt;brevissimi&lt;/em&gt; estratti? Non ci è dato saperlo. Alla buona volontà degli stati membri anche questo.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;articolo-13&quot;&gt;Articolo 13&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;L’articolo 13 ormai è famoso, è anche soprannominato “&lt;em&gt;Censorship Machines&lt;/em&gt;” o “&lt;em&gt;Upload filter&lt;/em&gt;”. È tendenzialmente l’articolo più controverso dell’intera Direttiva.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;In buona sostanza si dichiara che le piattaforme vengano ritenute responsabili qualora rendano pubblico contenuto coperto da copyright, anche (e soprattutto) se caricato da utenti.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non riesco a estrarre una citazione dal documento, perché in modo piuttosto arguto il testo risulta molto legalese, nebuloso e quantomeno piuttosto complesso, quindi non è di facile analisi.&lt;br /&gt;
        Per questo motivo decido di non estrarre le parti per analizzarle come ho fatto con &lt;a href=&quot;#articolo-11&quot;&gt;l’articolo 11&lt;/a&gt;. Mi perdonerete.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Quello che però so e posso dirvi è quello che ormai in alcuni ambienti (ancora troppo pochi) è diventato un mantra, e questo lo possiamo analizzare.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;troppo-generico&quot;&gt;Troppo generico&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Si ripete ormai come riflesso condizionato che il testo dell’articolo 17 [ex art. 13] sia troppo vago e usi (secondo me volutamente, ma ci arriviamo) parole troppo generiche e che generalizzi troppo.&lt;br /&gt;
        L’impressione che si ha dalla seconda lettura in poi è la stessa, ve lo posso assicurare, dove nella prima lettura invece si fa fatica anche a comprendere cosa effettivamente significhi quello che si sta leggendo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;In un mondo in cui specificare è l’unico modo per poter imbrigliare tutti i “furbi” (termine che alcune volte diventa anche “furbetti” per taluni giornali estremamente buoni con persone che io chiamo semplicemente &lt;em&gt;criminali equilibristi&lt;/em&gt;) una norma così generica stona non poco, c’è sicuramente uno scopo diverso dietro.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;deleterio-per-gli-utenti&quot;&gt;Deleterio per gli utenti&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Immagina di essere un utente di internet che vive in Europa (facile eh?). Ora immagina che io sia un americano (o che ne so un &lt;em&gt;Inglese&lt;/em&gt;) e che io abbia scritto un articolo piuttosto interessante, magari corredato da immagini. Questo articolo presumibilmente tu non potrai vederlo perché io ho registrato il copyright sul mio articolo e la piattaforma attraverso cui tu verresti a sapere che esiste lo filtra: in poche parole diventi vittima di &lt;strong&gt;censura selettiva&lt;/strong&gt;, mentre tutti i tuoi amici che sono emigrati a Londra per fare i lavapiatti, loro si che lo leggono, e te ne parlano e tu non saprai cosa dire, perché non riesci a trovarlo (anche Google sottende a questa norma eh) e quindi a leggerlo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Bello? &lt;strong&gt;Siamo solo all’inizio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Da utente, tu puoi anche caricare dei contenuti (come il link all’articolo dell’esempio): quindi i tuoi amici, potrebbero condividere con te l’articolo su Facebook, giusto? Sbagliato!&lt;br /&gt;
        Essendo questa una norma che viene imposta a livello comunitario, piattaforme come Facebook finirebbero per inserire all’interno dei Termini di Servizio (quelli che non legge mai nessuno, ora c’è un buon motivo per farlo) la libertà di censurare automaticamente. E lo farà, matematicamente certo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Qui il problema è un po’ più sottile: se tu sei l’autore dell’articolo e quindi dichiari che il post non doveva essere censurato (e hai tutto il diritto di farlo), Facebook può tranquillamente ignorarti facendoti però notare che hai violato i Termini di Servizio (sei tu quello in difetto ricordi?).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;Reggi ancora un po’ che non è finita&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;deleterio-per-i-creatori-di-contenuti&quot;&gt;Deleterio per i creatori di contenuti&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Prendi l’esempio precedente e ruota la visuale. Ora sei tu che hai scritto l’articolo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Se Facebook diventa &lt;strong&gt;direttamente perseguibile&lt;/strong&gt; per le violazioni dei propri utenti, non si farà scrupoli a evitare multe salatissime ai suoi danni (e ci mancherebbe! non è mica una ONLUS).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Sai come lo farà? chiaramente inserendo dei filtri automatici tarati in eccesso, che saranno ben felici di avere qualche migliaio di falsi positivi in funzione però di milioni di post che violano la norma, portando a Facebook un &lt;em&gt;risparmio&lt;/em&gt; di diversi milioni di euro dovuto a multe non prese.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;deleterio-per-le-aziende&quot;&gt;Deleterio per le aziende&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Sposta ancora la visuale, &lt;em&gt;adesso sei Facebook&lt;/em&gt;. O meglio, non proprio Facebook, ma una piccola piattaforma nata da poco (&lt;strong&gt;4 anni sono poco per un social network&lt;/strong&gt;, già Facebook che fu rivoluzionario impiegò una decina d’anni per affermarsi, così come Google che ne impiegò altrettanti solo per il motore di ricerca).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Immagina che te &lt;em&gt;l’upload filter&lt;/em&gt; non puoi inserirlo, perché scriverlo da te è molto costoso (si parla di intelligenza artificiale, ci sono intere aziende che fanno solo questo di mestiere) e acquistare un prodotto già fatto lo è altrettanto.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Arrivo io, utente, bello bello, e ti carico su l’ultimo &lt;em&gt;meme&lt;/em&gt; visto in america, che però casualmente è ripreso da una puntata de &lt;em&gt;I Simpson&lt;/em&gt;, e chiaramente viola il copyright europeo. Te non te ne accorgi perché non hai un filtro, e la moderazione è a campione, sei piccolo ma non &lt;em&gt;così piccolo&lt;/em&gt;, qualche centinaio di migliaia di utenti, anche qualche milione è un numero realistico.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;BAM!&lt;/strong&gt; La comunità europea ti multa per 4 milioni di euro perché Matt Groening (o la Fox) dall’altro lato dell’Atlantico ti ha denunciato per far rimuovere il contenuto (e lo fanno ogni giorno te l’assicuro).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Chiaramente la narrazione pro-normativa dichiara che ci saranno delle mitigazioni e una mediazione &lt;em&gt;prima&lt;/em&gt; di sancire che la violazione c’è stata e multare il gestore della piattaforma.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition warning&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-exclamation-circle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Quello che non comprendono però è che &lt;strong&gt;mitigazione&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;mediazione&lt;/strong&gt; sono sinonimo di &lt;strong&gt;costi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Quello che non comprendono però è che &lt;em&gt;mitigazione&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;mediazione&lt;/em&gt; sono sinonimo di &lt;em&gt;costi&lt;/em&gt; per un’azienda che vive di internet e dell’utenza che riesce a gestire e a raccogliere, e anche colossi come Google e Facebook senza una buona base d’utenza che visualizza le loro pagine e fornisce loro dati commerciabili sono a rischio di perdita, soprattutto per la mole di costi e investitori da liquidare che hanno.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questa problematica però può essere arginata essendo molto restrittivi sul filtro dei contenuti (il famigerato &lt;em&gt;upload filter&lt;/em&gt;). Motivo per cui le piattaforme (&lt;strong&gt;soprattutto&lt;/strong&gt; quelle piccole) inseriranno questi componenti nei loro software proprio per scongiurare questo tipo di scenari. Oppure chiuderanno bottega, come pronosticato da gran parte della comunità scientifica che sottende al web.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Potete dire addio alla creatività sul web&lt;/p&gt;
        &lt;footer class=&quot;blockquote-footer&quot;&gt;&lt;cite title=&quot;kLeZ&quot;&gt;kLeZ&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;h2 id=&quot;attiviamoci&quot;&gt;Attiviamoci&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;La domanda sorge spontanea a questo punto:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition error&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-exclamation-triangle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Cosa posso fare io per cambiare le cose?&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Per prima cosa, me lo sto chiedendo anch’io, e qui ti chiedo uno sforzo cognitivo e sociale nel ragionare insieme a me su quali possono essere le mosse “giuste” da compiere per tentare di fermare questa norma e/o arginare il problema in qualche modo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Sono aperto a tutto, fammi sapere cosa ne pensi: hai a disposizione commenti, email, telegram, twitter e linkedin.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Sicuramente si deve &lt;strong&gt;protestare&lt;/strong&gt;, dobbiamo protestare a gran voce contro una norma non solo inutile ma deleteria.&lt;br /&gt;
        Potremmo anche chiamare i nostri europarlamentari, come suggeriscono le proncipali campagne attorno a questo argomento: &lt;a href=&quot;https://saveyourinternet.eu/&quot;&gt;#SaveYourInternet&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.changecopyright.org/it/&quot;&gt;ChangeCopyright&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
        Come suggerisce l’eurodeputata Pirata &lt;a href=&quot;https://juliareda.eu/&quot;&gt;Julia Reda&lt;/a&gt; dovremmo protestare a gran voce e chiamare i nostri deputati ma, chiarisce, &lt;em&gt;l’ultima parola&lt;/em&gt; (paradossalmente) spetta al &lt;em&gt;ministro dell’agricoltura&lt;/em&gt; di ogni stato membro.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition error&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fa fa-exclamation-triangle&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;content&quot;&gt;&lt;p&gt;Vabbè, :sweat:.&lt;/p&gt;
        &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Dal mio punto di vista, dovrebbero nascere dei progetti open source (anche uno solo), in seno alla FSF Europe magari, per arginare il problema, e un programma per aggirare la norma quanto più possibile.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Un’idea che mi è venuta con mia moglie è quella di iniziare a condividere questi contenuti su dei &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Codice_QR&quot;&gt;QR Code&lt;/a&gt; da stampare e appiccicare in giro per le metro e i sobborghi metropolitani (molto romantica come idea eh?), creando una &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Sneakernet&quot;&gt;&lt;em&gt;sneakernet&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;C’è un’app libera per android che potrebbe determinare la riuscita dell’operazione che si chiama &lt;a href=&quot;https://f-droid.org/en/packages/com.github.xloem.qrstream/&quot;&gt;QRStream&lt;/a&gt;, attualmente non mantenuto ma che fa il suo mestiere decentemente.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questo è tutto, sbrighiamoci a rompere le scatole al ministro delle piante e speriamo di riuscire, questa è l’ultima occasione per fermare questa norma.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
        &lt;ol&gt;
        &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
        &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/PDF/?uri=CONSIL:ST_6637_2019_INIT&amp;amp;from=EN&quot;&gt;Il PDF, visitato in data 29/03/2019, riporta la data 20/02/2019&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
        &lt;/div&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><category term="saveyourinternet" /><category term="copyright" /><category term="Europa" /><summary type="html">Tra i commenti che ho espresso nel primo giorno e mezzo sulla questione, uno fra tutti esprime la mia perplessità e rabbia. In Europa i parlamentari stanno sconfinando in un terreno che non conoscono, tentando di legiferare su materie e tecnologie di cui non hanno la più pallida idea del funzionamento né dell’aspetto teorico di base. Quello che alla fine risulta, è una direttiva troppo astratta per essere usata direttamente, e una chiara tendenza all’ignoranza e all’oscurantismo tecnologico.</summary></entry><entry><title type="html">Spaghetti Code: It’s **that** bad</title><link href="https://klez.me/2019/03/28/spaghetti-code-its-that-bad/" rel="alternate" type="text/html" title="Spaghetti Code: It's **that** bad" /><published>2019-03-28T13:25:43+01:00</published><updated>2019-03-28T13:25:43+01:00</updated><id>https://klez.me/2019/03/28/spaghetti-code-its-that-bad</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/03/28/spaghetti-code-its-that-bad/">&lt;p&gt;Ho sempre lottato contro le cattive pratiche, chi mi conosce lo sa.&lt;br /&gt;
        Ho sempre parteggiato per il codice di qualità, con la forte convinzione che questo possa essere un vantaggio strategico per il progetto e l’azienda che ne è proprietaria.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Proprio per questi motivi ancora oggi, da 12 anni, non riesco a comprendere perché certi &lt;em&gt;project owners&lt;/em&gt; abbiano sempre l’idea di risparmiare il budget dello sviluppo tagliando sulla qualità. Che poi risparmiare sulla qualità non significa niente, non è che a comando siccome ti pagano di meno puoi fare un lavoro schifoso. E infatti, per forzare il programmatore a produrre codice schifoso spingono sul fattore tempo (che è sempre poco).&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;try&quot;&gt;TRY&lt;/h1&gt;
        &lt;h2 id=&quot;definizioni-ed-esempi&quot;&gt;Definizioni ed esempi&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Schematico come sono, difficilmente comincio a trattare un argomento senza essere sicuro che per tutti gli interlocutori il cielo sia veramente blu.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il cielo è blu, quindi, e lo &lt;em&gt;spaghetti code&lt;/em&gt; è una cosa che &lt;strong&gt;capita a tutti&lt;/strong&gt;, anche ai migliori.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Riconoscerlo è facile: avete mai sbagliato una stima per causa dell’incertezza che provate per un progetto? Avete mai provato quella sensazione per cui avete quasi paura a modificare una parte del software? Pensate mai che “&lt;em&gt;Sarebbe meglio riscriverlo&lt;/em&gt;”?&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Se presentate uno di questi segni, ecco, siete in presenza di &lt;em&gt;spaghetti code&lt;/em&gt;, che lo vogliate o meno.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;riscriviamolo&quot;&gt;Riscriviamolo?!&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Eh. Sarebbe bello. In un mondo ideale, in cui il tempo è estremamente espanso e i soldi non esistono (o non servono più a niente), forse, &lt;strong&gt;forse&lt;/strong&gt; potrebbe essere un’idea, che non sarebbe comunque la migliore delle idee perché finiresti per produrre una nuova applicazione piena di &lt;em&gt;spaghetti code&lt;/em&gt;, esattamente come la precedente. Non se ne esce così.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Beh, diciamo che &lt;a href=&quot;https://www.joelonsoftware.com&quot;&gt;Joel&lt;/a&gt; ci da una mano, e uno spunto su cui riflettere, &lt;strong&gt;direttamente dal 2000&lt;/strong&gt;, mica l’altro ieri. Non so quante volte l’ho letto &lt;a href=&quot;https://www.joelonsoftware.com/2000/04/06/things-you-should-never-do-part-i/&quot;&gt;questo&lt;/a&gt; articolo e non so quante volte ho visto fare e rifare questo stesso errore che ormai &lt;strong&gt;ben 19 anni fa&lt;/strong&gt; qualcuno ci ha messo in guardia dal fare. E non un qualcuno qualunque, Joel Spolsky cofondatore e CEO di &lt;a href=&quot;https://stackoverflow.com&quot;&gt;&lt;strong&gt;Stack Overflow&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Beh, c’è qualche caso limite, pure qui da uno che può permettersi di raccontare &lt;a href=&quot;https://signalvnoise.com/posts/3856-the-big-rewrite-revisited&quot;&gt;la sua personale storia&lt;/a&gt; di &lt;em&gt;Rewrite from Scratch&lt;/em&gt; in cui però la battaglia l’ha vinta. Alla fine parliamo di &lt;strong&gt;DHH&lt;/strong&gt; a.k.a. &lt;em&gt;David Hansson&lt;/em&gt;, CTO e cofondatore di Basecamp, un altro autorevole, per avere il contraddittorio, alla fine.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il punto però è un altro: tu puoi anche riscrivere il software, ma il tuo &lt;em&gt;cono di incertezza&lt;/em&gt; ti porterà a sbagliare la stima di almeno un fattore di 4.&lt;br /&gt;
        La buona soluzione in caso si voglia pensare a un &lt;em&gt;Big Rewrite&lt;/em&gt; in realtà è non riscrivere il software ma correggerlo iterativamente. Questo ci porta al passo successivo.&lt;/p&gt;
        &lt;h1 id=&quot;catch&quot;&gt;CATCH&lt;/h1&gt;
        &lt;h2 id=&quot;regole-di-base&quot;&gt;Regole di base&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Prima fra tutte le regole: segui attentamente e senza eccezioni questo elenco, è veramente l’unico modo per uscire, molto lentamente ma efficacemente, dallo &lt;em&gt;spaghetti code&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;la-regola-del-boy-scout&quot;&gt;La regola del &lt;em&gt;boy scout&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Lascia il bosco in cui sei stato &lt;strong&gt;meglio&lt;/strong&gt; di come l’hai trovato&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Ogni volta che trovi un pezzo di codice brutto, mentre modifichi una funzione o una struttura, effettua un &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt;, correggi quel codice, &lt;strong&gt;può fare solo bene a te, al software e al team&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;E non credere a chi ti dice che il tempo di fare &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt; non c’è (anche se questo è il tuo capo), il &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt; è parte integrante del lavoro di sviluppo, esattamente come i test di base e la compilazione: va fatto sempre e comunque, come quando vai al bagno dopo pranzo.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Il &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt; è parte integrante del lavoro di sviluppo, esattamente come i test di base e la compilazione&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;h3 id=&quot;scrivi-degli-unit-test&quot;&gt;Scrivi degli Unit Test&lt;/h3&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Metti in quarantena lo &lt;em&gt;spaghetti code&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Per ogni funzione o struttura che vai a modificare, è facile creare degli &lt;em&gt;unit test&lt;/em&gt; che possono darti la sicurezza che ti serve su cosa fa effettivamente il modulo che hai di fronte.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;I vantaggi sono molti:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;consolidi la logica attuale, guadagnando sicurezza di ciò che il modulo esegue, come e perché&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;comprendi meglio il codice che hai di fronte: scrivendo degli &lt;em&gt;unit test&lt;/em&gt; potresti scoprire logiche nascoste o casi limite&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;se fai una modifica e questa lede la logica attuale i test falliranno, in questo modo sai subito se introduci delle regressioni nel funzionamento oppure no&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;p&gt;Dal punto di vista del management, lasciarti fare questi test a loro farà &lt;strong&gt;guadagnare tempo e soldi&lt;/strong&gt;, mi spiego subito.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Guadagneranno tempo perché essendo tu più confidente nella stima delle modifiche (perché avrai degli &lt;em&gt;unit test&lt;/em&gt; che ti aiuteranno a non introdurre altri difetti) sarai più spesso &lt;em&gt;on time&lt;/em&gt;, come piace dirlo a loro, cioè all’interno della stima.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Guadagneranno soldi perché l’applicazione continuerà a produrre valore mentre diventerà via via più semplice da modificare, e diventerà anche più veloce da modificare il che permetterà loro di stanziare meno budget per le modifiche di quanto avrebbero fatto prima, potendolo reinvestire in altre modifiche e aumentando ancora il valore dell’applicazione.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Insomma, il &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt; è uno strumento saggio per aumentare la produttività del team, &lt;strong&gt;un buon manager deve&lt;/strong&gt; non solo accettarlo, ma &lt;strong&gt;consigliarlo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;h3 id=&quot;concentrati-sulla-qualità-e-sulla-semplicità&quot;&gt;Concentrati sulla qualità e sulla semplicità&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Mantieni semplici le tue funzioni, ovunque la logica comincia a diventare distorta o confusa spendi tempo per spezzare i metodi e renderli più leggibili.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Attieniti sotto alle 20 righe di codice per ogni funzione, ma sarebbe meglio che le istruzioni fossero ancora meno, e se puoi evita le diramazioni.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ogni volta che devi scrivere una funzione che potrebbe accettare un parametro booleano, non farlo!&lt;br /&gt;
        Immagina di dover scrivere una funzione che accenda o spenga una lampadina, potresti essere tentato di scrivere una cosa simile:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;turn&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;isOn&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;isOn&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// turn on the lightbulb&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;else&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// turn off the lightbulb&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
        &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sbagliato!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questo contribuisce a diminuire la leggibilità del codice, e la scarsa leggibilità porta all’incertezza sulla propria capacità di effettuare modifiche.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Dovresti usare un approccio più semplice a una funzione come questa:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;turnOn&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// turn on the lightbulb&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;turnOff&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// turn off the lightbulb&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
        &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;h2 id=&quot;segui-lo-zio-bob&quot;&gt;Segui lo Zio Bob&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;C’è sempre la possibilità di seguire le parole dei grandi luminari del proprio settore, uno tra questi nel &lt;em&gt;nostro&lt;/em&gt; settore è &lt;a href=&quot;https://blog.cleancoder.com/&quot;&gt;Robert “&lt;em&gt;Uncle Bob&lt;/em&gt;” Martin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;&lt;em&gt;Uncle Bob&lt;/em&gt; fa un’analogia perfetta per spiegare l’importanza della qualità.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Pensa alla cena: puoi cucinare più velocemente se eviti di lavare i piatti. Alla fine però, rimarrai a corto di piatti. Lasciarli da una parte ora significa solo che dovrai lavarli dopo, oppure puoi “appaltare” questo lavoro andando a cena fuori, che però costa molto di più che cucinare a casa.&lt;/p&gt;
        &lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;h2 id=&quot;alcuni-consigli-per-fare-refactoring-e-per-scrivere-buon-codice&quot;&gt;Alcuni consigli per fare &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt; e per scrivere buon codice&lt;/h2&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Le funzioni dovrebbero avere un nome che descrive esattamente cosa fanno
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;I nomi lunghi vanno benissimo&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;La scelta del nome non dovrebbe portarti via lo stesso tempo di quando hai dato il nome a tuo figlio
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Se capita questo, probabilmente hai davanti una funzione che può essere spezzata in due o più parti&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Le funzioni dovrebbero fare una cosa e farla bene
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Quando una funzione fa una cosa fatta bene senza effetti collaterali, sarai più portato a riutilizzarla&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Capisci che una funzione fa una sola cosa fatta bene quando non puoi più spezzarla in funzioni più semplici&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Il codice all’interno di una funzione dovrebbe essere tutto allo stesso livello di astrazione
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Se stai scrivendo logica di business, non dovresti fare manipolazione di stringhe o accesso ai dati nella stessa funzione&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Facendo questo potrai leggere il codice dal livello di astrazione più alto in giù, andando in profondità quando necessario per trovare un errore o per una modifica&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Le funzioni scritte bene dovrebbero essere lette come degli elenchi puntati&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Le funzioni non dovrebbero superare le 20 righe di codice
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;Anche 20 è comunque un numero un po’ alto, tenta di tenere tutto entro 10 righe o meno&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;In questo modo sarà più facile per il tuo cervello leggere e trovare i problemi&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Questo approccio forza il codice a essere modulare&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Se hai un blocco di codice dentro a un’istruzione di controllo (&lt;em&gt;if/else/while, ecc.&lt;/em&gt;) quel codice dovrebbe essere spostato dentro a una funzione – &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;if function() else someOtherFunction()&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Le funzioni dovrebbero massimo 3 parametri, idealmente 0 o 1
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;È difficile ricordare l’ordine degli argomenti se ne hai più di 3, questo rende il codice  più passibile di difetti e lo rende anche più complicato da leggere&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Se hai più di 3 parametri probabilmente puoi raggrupparli in una struttura. Per esempio se hai un metodo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;login(String username, String password)&lt;/code&gt;, questo può facilmente diventare &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;login(Credentials credentials)&lt;/code&gt; dove &lt;em&gt;Credentials&lt;/em&gt; è un oggetto con uno &lt;em&gt;username&lt;/em&gt; e una &lt;em&gt;password&lt;/em&gt;, che ne promuove il riuso&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Evita i parametri booleani – per esempio invece di una funzione &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;boolean turn(Boolean isOn)&lt;/code&gt; usa due funzioni separate ch chiarifichino le tue intenzioni: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;turnOn()&lt;/code&gt; e &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;turnOff()&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;Le funzioni dovrebbero lanciare eccezioni anziché ritornare messaggi e codici di errore&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;h1 id=&quot;finally&quot;&gt;FINALLY&lt;/h1&gt;
        &lt;p&gt;In conclusione, si può sempre tornare indietro da una situazione a &lt;em&gt;spaghetti code&lt;/em&gt;, si può sempre decidere di migliorare le cose piuttosto che adattarsi passivamente al caos.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il mio consiglio è di non demordere in presenza di software di questo tipo, e portare avanti l’idea di un software migliore ignorando chi ci dice che non è possibile o i manager che ci “spiegano” che il tempo per questi miglioramenti &lt;em&gt;cosmetici&lt;/em&gt; non c’è.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;premonition citation&quot;&gt;&lt;div class=&quot;fas fa-quote-left&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote class=&quot;content blockquote&quot;&gt;&lt;p&gt;Fate &lt;em&gt;refactoring&lt;/em&gt;, non fate spaghetti.&lt;/p&gt;
        &lt;footer class=&quot;blockquote-footer&quot;&gt;&lt;cite title=&quot;kLeZ&quot;&gt;kLeZ&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><category term="spaghetti code" /><category term="bad practices" /><summary type="html">Ho sempre lottato contro le cattive pratiche, chi mi conosce lo sa. Ho sempre parteggiato per il codice di qualità, con la forte convinzione che questo possa essere un vantaggio strategico per il progetto e l’azienda che ne è proprietaria. Proprio per questi motivi ancora oggi, da 12 anni, non riesco a comprendere perché certi project owners abbiano sempre l’idea di risparmiare il budget dello sviluppo tagliando sulla qualità. Che poi risparmiare sulla qualità non significa niente, non è che a comando siccome ti pagano di meno puoi fare un lavoro schifoso. E infatti, per forzare il programmatore a produrre codice schifoso spingono sul fattore tempo (che è sempre poco).</summary></entry><entry><title type="html">Salva la Tua Internet</title><link href="https://klez.me/2019/03/25/save-your-internet/" rel="alternate" type="text/html" title="Salva la Tua Internet" /><published>2019-03-25T13:40:00+01:00</published><updated>2019-03-25T13:40:00+01:00</updated><id>https://klez.me/2019/03/25/save-your-internet</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/03/25/save-your-internet/">&lt;p&gt;Oggi parlo molto in breve di un problema grave, un problema che ha addirittura costretto la comunità italiana di Wikipedia a oscurare il sito.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Wikipedia non è assolutamente una comunità fatta di gente ignorante, facilmente manipolabile o polarizzata in qualche maniera. Wikipedia è una comunità fatta di persone colte amanti del sapere che credono che il sapere sia un bene pubblico da preservare a tutti i costi, e che credono che la condivisione libera e pubblica delle informazioni sia un diritto primario di un continente culturalmente avanzato come il nostro.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;La campagna &lt;a href=&quot;https://saveyourinternet.eu/it/&quot;&gt;#SaveYourInternet&lt;/a&gt; si è occupata, e lo fa ancora, di alcune norme in approvazione al Parlamento Europeo, denominate Articolo 11 e Articolo 13 (questo ha cambiato nome in Articolo 17).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Dopo 2 anni di dibattiti, viene chiesto ai parlamentari europei di votare sulla proposta di direttiva sul diritto d’autore nel mercato unico digitale. Nonostante gli intensi dibattiti, il testo finale non include i suggerimenti per migliorare le analisi che più di 70 esperti di Internet, il Relatore speciale delle Nazioni Unite sulla libertà di espressione, le ONG, i programmatori e gli accademici hanno dichiarato ripetutamente.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il testo spingerebbe le piattaforme online a non avere alcuna opzione nella pratica, a prescindere dalla dicitura utilizzata, ma a fare affidamento su tecnologie che sono soggette a errori, intrusive e legalmente discutibili. Affidarsi alla tecnologia sviluppata dalle grandi aziende tecnologiche (quasi tutte statunitensi) per regolamentare la libertà di parola online metterà a rischio la diversità di opinioni e di contenuti creativi e corroderà i diritti dei cittadini dell’UE.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Meglio di come già i movimenti dietro a questa tematica hanno fatto, io non riesco a spiegare, quindi invito chiunque stia leggendo questo post ad approfondire meglio la questione (in fretta!) sui siti di riferimento:&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://saveyourinternet.eu/it/&quot;&gt;SaveYourInternet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.butac.it/saveyourinternet/&quot;&gt;BUTAC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://changecopyright.org/it/&quot;&gt;Change Copyright&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><category term="saveyourinternet" /><summary type="html">Oggi parlo molto in breve di un problema grave, un problema che ha addirittura costretto la comunità italiana di Wikipedia a oscurare il sito. Wikipedia non è assolutamente una comunità fatta di gente ignorante, facilmente manipolabile o polarizzata in qualche maniera. Wikipedia è una comunità fatta di persone colte amanti del sapere che credono che il sapere sia un bene pubblico da preservare a tutti i costi, e che credono che la condivisione libera e pubblica delle informazioni sia un diritto primario di un continente culturalmente avanzato come il nostro.</summary></entry><entry><title type="html">Staticman c’è!</title><link href="https://klez.me/2019/03/25/staticman-c-e/" rel="alternate" type="text/html" title="Staticman c'è!" /><published>2019-03-25T09:30:00+01:00</published><updated>2019-03-25T09:30:00+01:00</updated><id>https://klez.me/2019/03/25/staticman-c-e</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/03/25/staticman-c-e/">&lt;p&gt;Ecco lo sperato secondo articolo su &lt;a href=&quot;https://staticman.net&quot;&gt;Staticman&lt;/a&gt;, finalmente ho qualcosa da scrivere!&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Le difficoltà ci sono state, ma devo dire che pensavo peggio, alla fine mi ci è voluta solo mezza giornata di lavoro per tirare su la baracca.&lt;br /&gt;
        Anche se con un mucchio di se e ma e però, comunque il componente regge e io &lt;strong&gt;non ho speso un euro&lt;/strong&gt;. Vittoria per me, &lt;em&gt;ma amara&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;le-basi-errori-di-programmazione-per-un-progetto-disorganizzato-e-fuori-rotta&quot;&gt;Le basi: errori di programmazione per un progetto disorganizzato e fuori rotta&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Il progetto Staticman, come ho detto &lt;a href=&quot;/2019/03/21/staticman/&quot;&gt;altre volte&lt;/a&gt; è interessante, lo è &lt;em&gt;molto&lt;/em&gt;, ma rimane dietro la barriera dell’interessante non riuscendo a fuggire dal blocco dei progetti destinati a morire. E se non cambia rotta &lt;strong&gt;succederà&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Inizio col dire che come ogni progetto molto piccolo le informazioni sono poche e difficili da reperire (anche dal sito “ufficiale”), questo perché lo vediamo nella sua fase embrionale. Il problema esiste perché il suo autore, il portoghese &lt;a href=&quot;https://eduardoboucas.com/&quot;&gt;Eduardo Bouças&lt;/a&gt;, si è trovato a dover gestire una situazione che probabilmente non pensava di dover gestire, cioè una massa critica di utenti che ha permesso a questo progetto di uscire dalla bolla di invisibilità che copre ogni software prima che degli utenti si accorgano della sua esistenza e della sua (&lt;em&gt;spesso relativa&lt;/em&gt;) utilità, esattamente come ancora succede al mio &lt;a href=&quot;https://klez.me/wash-ideas&quot;&gt;Wash Ideas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Dal punto di vista puramente tecnico, ha incontrato e incontra ancora delle crisi di prestazioni che lo hanno portato a un cambio netto di implementazione e di approccio, come &lt;a href=&quot;https://github.com/eduardoboucas/staticman/issues/243&quot;&gt;notificato nelle &lt;em&gt;issues&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; dagli utenti stessi. Vedo un tecnico con un approccio &lt;em&gt;minimal working piece&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; al servizio, un approccio che devo dire a me non piace.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Dal punto di vista organizzativo invece, poca è la documentazione del progetto, e minore ancora è la voglia di strutturare il lavoro in maniera adeguata, per far funzionare senza (troppi) disservizi questo software. Neanche dopo aver ricevuto uno sponsor, neanche dopo che qualche decina di persone ha iniziato a lavorare sul progetto, Eduardo ha dimostrato di voler fare di meglio: attualmente non c’è la minima ombra di organizzazione del team, degli sviluppi, non c’è una direzione, né delle &lt;em&gt;milestone&lt;/em&gt;, né a dire la verità sembra esserci la volontà piena di far vedere la luce a questo piccolo progetto.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Tornando alla documentazione estremamente carente, sul sito ufficiale di Staticman si trovano informazioni per &lt;em&gt;configurare&lt;/em&gt; (se mai ci sia la possibilità di riuscirci) quello che viene specificato come l’&lt;em&gt;endpoint&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;v2&lt;/strong&gt; mentre, &lt;a href=&quot;https://github.com/eduardoboucas/staticman/issues/278&quot;&gt;come sembra dalle issues&lt;/a&gt;, gli endpoint v1 e v2 dovrebbero essere deprecati in favore dell’endpoint v3, che però non vuol saperne di funzionare adeguatamente e su cui chiaramente non c’è documentazione ufficiale per configurazione e manutenzione.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Inoltre, come se non bastasse, una volta scaricato il sorgente per configurare la mia istanza su Heroku (grazie al &lt;a href=&quot;https://vincenttam.gitlab.io/post/2018-09-16-staticman-powered-gitlab-pages/2/&quot;&gt;post&lt;/a&gt; non preciso ma almeno esistente sull’internet di Vincent Tam) sono riuscito anche a trovare un errore di programmazione che non avrebbe dovuto esserci, e che fortunatamente mi ha portato via solo mezz’ora, considerato tutto.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questo è il prima:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;  &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;github&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;new&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;GitHub&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;({&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;username&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;params&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;username&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;repository&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;params&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;repository&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;branch&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;params&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;branch&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;token&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;config&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;get&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'githubToken'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;})&lt;/span&gt;
        &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;p&gt;Questo è il dopo:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;language-javascript highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;  &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;const&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;github&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;new&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;GitHub&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;({&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;branch&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;params&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;branch&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;repository&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;params&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;repository&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;username&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;params&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;username&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;version&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;req&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;params&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;version&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;token&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;config&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;get&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'githubToken'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;})&lt;/span&gt;
        &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;h2 id=&quot;final-thoughts&quot;&gt;Final thoughts&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Insomma, in buona sostanza ho trovato un progetto molto utile, potenzialmente indispensabile, che ha raccolto solo grazie all’idea una massa critica di utenti, ma che purtroppo è mal gestito. A me funziona con un po’ di lavoro ma avrei preferito che funzionasse l’istanza pubblica, tutto sommato non è andata male.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
        &lt;ol&gt;
        &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
        &lt;p&gt;Concetto coniato da me in questa occasione, significa progettare solo il minimo della funzionalità, senza pensare a tematiche di buona progettazione come scalabilità e prestazioni. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
        &lt;/div&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><category term="staticman" /><category term="heroku" /><summary type="html">Ecco lo sperato secondo articolo su Staticman, finalmente ho qualcosa da scrivere! Le difficoltà ci sono state, ma devo dire che pensavo peggio, alla fine mi ci è voluta solo mezza giornata di lavoro per tirare su la baracca. Anche se con un mucchio di se e ma e però, comunque il componente regge e io non ho speso un euro. Vittoria per me, ma amara.</summary></entry><entry><title type="html">Adventures with Staticman</title><link href="https://klez.me/2019/03/21/staticman/" rel="alternate" type="text/html" title="Adventures with Staticman" /><published>2019-03-21T21:22:45+01:00</published><updated>2019-03-21T21:22:45+01:00</updated><id>https://klez.me/2019/03/21/staticman</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/03/21/staticman/">&lt;p&gt;Oggi mi dedico a parlare di &lt;a href=&quot;https://staticman.net&quot;&gt;Staticman&lt;/a&gt;, un sistema di gestione dei commenti open source basato su &lt;em&gt;node.js&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Staticman potenzialmente è un gran prodotto, davvero. Sembrerebbe funzionare davvero bene e, seguendo la onnipresente filosofia unix, &lt;em&gt;fa una cosa e la fa per bene&lt;/em&gt; (o quasi).&lt;br /&gt;
        Il problema è che non funziona, o meglio, funziona &lt;strong&gt;se e solo se&lt;/strong&gt; puoi far girare la tua istanza per le tue necessità.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;E qui viene il bello.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;in-principio-fu-la-luce&quot;&gt;In principio fu la luce&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Questo sito da cui leggi questo post (o il feed rss a cui ti sei iscritto) è interamente statico, questo lo sai (se non lo sai, &lt;a href=&quot;/2019/03/13/an-infinite-journey/&quot;&gt;sallo&lt;/a&gt;).&lt;br /&gt;
        Per carità uso Jekyll non è che mi scrivo gli HTML a mano, uso metodi &lt;em&gt;moderni&lt;/em&gt;, però la mancanza di dinamicità mi porta anche la mancanza di tutta una serie di strumenti che sono nativamente dinamici, come i commenti sotto ai post.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Un post di fatto si chiama così proprio perché il contenuto viene &lt;em&gt;postato&lt;/em&gt; (cioè inviato tramite chiamata post) al server; il che, già di per sé, presuppone di averlo un server. E io chiaramente non ce l’ho. Quindi i commenti non posso averceli sul mio sito. … O si?&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Staticman si propone proprio questo: trova un sistema intelligente per portare i commenti sui blog statici, con un occhio di riguardo verso i siti costruiti con Jekyll e GitHub Pages, coppia simpatica all’autore di questo progetto interessante.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;il-buono-il-brutto-il-cattivo&quot;&gt;Il buono, il brutto, il cattivo&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Praticamente, ogni volta che posti un commento questo va direttamente a staticman, che ne genera un file che poi è in grado di caricare su GitHub.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questa operazione fa partire una nuova “&lt;em&gt;build&lt;/em&gt;” del sito che trova il file col nuovo commento e lo scrive nella pagina statica.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;In breve è così che va il giro.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Tutto molto buono, se solo non ci fosse anche il brutto: &lt;strong&gt;l’istanza non funziona&lt;/strong&gt;. Si perché dal sito si legge che, &lt;em&gt;oltre a poter ospitare per conto proprio il servizio&lt;/em&gt;, si può usare l’istanza pubblica messa a disposizione dall’autore, e anzi il suo utilizzo è l’unico documentato e raccomandato.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Vani i tentativi di far funzionare l’istanza pubblica da parte di decine di utenti, come si evince dall’elenco di &lt;em&gt;issues&lt;/em&gt; sul repository del progetto.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Addirittura l’autore stesso spiega che il malfunzionamento deriva dalla grande quantità di richieste e dalle scarse risorse offerte dal piano gratuito di &lt;a href=&quot;https://heroku.com&quot;&gt;Heroku&lt;/a&gt; dove il servizio è ospitato.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Da qui, una presa di coscienza dell’utilizzo tipico, della mole di utenti interessati e dell’errore architetturale che ha portato alla forzata riscrittura dell’intero progetto che ha la stessa funzionalità ma fa un &lt;em&gt;giro&lt;/em&gt; diverso, soprattutto verso GitHub.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il cattivo in questa storia, è comunque lo sviluppatore (attualmente il team si è allargato e i &lt;em&gt;contributors&lt;/em&gt; dovrebbero essere mezza dozzina di sparuti utenti &lt;em&gt;tech savvy&lt;/em&gt;) che non solo &lt;strong&gt;da settembre 2018&lt;/strong&gt; non si è preoccupato di far funzionare di nuovo l’istanza vecchia oppure di mettere online una versione stabile seppur scarna della nuova, ma non si è soprattutto preoccupato di aggiornare il sito ufficiale che riporta istruzioni vecchie, non funzionanti e nessuna menzione di tutto questo discorso, che viene fuori scavando molto nelle issues di GitHub (cosa che io ovviamente ho fatto).&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;la-forza-è-potente-in-me&quot;&gt;La forza è potente in me&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Intestardito dalla volontà di avere un’istanza funzionante, mi sono messo all’opera per cercare informazioni su come e dove ospitare la mia copia del servizio.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Soprattutto, la forza che mi spinge è la necessità di un sistema di commenti, e il progetto nella sua idea mi piace davvero tanto, &lt;strong&gt;davvero&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;
        Quindi l’obiettivo è stato cercare un modo per portare a compimento l’opera.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Un volenteroso quanto salvifico utente ha scritto &lt;a href=&quot;https://vincenttam.gitlab.io/post/2018-09-16-staticman-powered-gitlab-pages/2/&quot;&gt;un post sul suo blog&lt;/a&gt; in cui afferma di aver portato l’intero progetto su GitLab e spiega come fare in passi semplici, affermando che è possibile essere &lt;em&gt;up ‘n’ running&lt;/em&gt; in 15 minuti. Quindici minuti. Con gente che è rimasta 2 settimane in attesa di vedere il sistema dei commenti funzionare con l’istanza pubblica.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Dato il vincolo di non volere nessun sistema &lt;em&gt;a là disqus&lt;/em&gt; per mantenere i commenti, dato poi il ruolo mediatico dei commenti, sono convinto che questi come i post li debba gestire tutti io in modo statico, per poter anche effettuare dei backup eventualmente ed essere soprattutto agnostico dalle tecnologie usate, l’unica soluzione in questo momento mi sembra staticman. E lo implementerò, lo prometto.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Altri aggiornamenti probabilmente quando avrò tirato su tutto il sistema.&lt;/p&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><category term="staticman" /><category term="commenting system" /><category term="poor organization" /><category term="open source" /><summary type="html">Oggi mi dedico a parlare di Staticman, un sistema di gestione dei commenti open source basato su node.js. Staticman potenzialmente è un gran prodotto, davvero. Sembrerebbe funzionare davvero bene e, seguendo la onnipresente filosofia unix, fa una cosa e la fa per bene (o quasi). Il problema è che non funziona, o meglio, funziona se e solo se puoi far girare la tua istanza per le tue necessità. E qui viene il bello.</summary></entry><entry><title type="html">IHC e ransomware</title><link href="https://klez.me/2019/03/19/IHC-e-ransomware/" rel="alternate" type="text/html" title="IHC e ransomware" /><published>2019-03-19T21:23:01+01:00</published><updated>2019-03-19T21:23:01+01:00</updated><id>https://klez.me/2019/03/19/IHC-e-ransomware</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/03/19/IHC-e-ransomware/">&lt;p&gt;Sono profondamente in ritardo, lo so.&lt;br /&gt;
        Sono stato a questo campeggio qualcosa come 7 mesi e mezzo fa, e andava riportato, ma non sapevo dove quindi non l’ho fatto; non me ne vogliate.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Iniziamo dall’inizio. IHC significa &lt;em&gt;Italian Hackers’ Camp&lt;/em&gt;, e il genitivo sassone è una di quelle cose di cui in IHE (&lt;em&gt;Italian Hackers’ Embassy&lt;/em&gt;) abbiamo discusso di più. Come da tradizione di ogni gruppo hacker che va a soffermarsi sul dettaglio. Questo è un po’ &lt;em&gt;hacking&lt;/em&gt; alla fine.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;IHC è un evento biennale che si è tenuto per la prima volta nel 2018 a Padova, se ti interessa vai sul &lt;a href=&quot;https://ihc.camp&quot;&gt;sito di IHC&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;La community intorno a IHC e IHE, e soprattutto l’associazione che ha ideato, organizza e promuove la community e il campo, sono di quegli agglomerati molto attivi e pieni di gente bellissima.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;In quel di Padova, tra il 2 e il 5 di agosto, ho partecipato a questo bellissimo evento, mi sono divertito e ho imparato veramente tante cose, ho conosciuto della bella gente e non ultimo ho tenuto un talk, che è poi il motivo del titolo di questo post.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il talk verteva sulla tematica dei malware, dei ransomware nello specifico, dando alcuni numeri e spiegando in parole semplici cosa sono e come si diffondono. Ripropongo qui il transcript, il materiale preparatorio, le fonti e la presentazione. In calce alla pagina troverai anche il video del talk, disponibile comunque su YouTube nel &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/channel/UCV9Dbt9F5pg1qWA1By-1tJg&quot;&gt;canale di IHC2018&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;ransomware-efficacia-alle-stelle-un-po-di-numeri-vettori-e-target-più-un-extra&quot;&gt;Ransomware, efficacia alle stelle: un po’ di numeri, vettori e target più un extra&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Il livello di rischio legato a questo tipo di malware, che ormai di nuovo non ha davvero più nulla, è attualmente tra i più altri finora registrati. L’infezione si attesta in crescita anche nel primo trimestre 2018.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;La cosa che più sconvolge di questa categoria di malware, è la quasi totale assenza di soluzioni &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; infezione; l’unica strada realistica attualmente percorribile è la prevenzione, non solo a mezzo di anti-malware, che poco possono contro questa estesa minaccia, ma anche (e soprattutto) con dei metodi più &lt;em&gt;rudimentali&lt;/em&gt; come il backup dei dati su sistemi e/o supporti di storage esterni all’host infetto.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Navigheremo tra le pieghe della negligenza, analizzeremo vettori e target, dai più consueti ai più insoliti, e ricreeremo il brainstorm creativo che permette agli hacker senza scrupoli di creare questi veri e propri gioielli dell’ingegneria sociale divenuti oramai anche piuttosto remunerativi.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;efficacia-e-alcuni-dati&quot;&gt;Efficacia e alcuni dati&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Di fatto questo metodo è l’unico che garantisce la salvaguardia dei dati, a patto che l’utente sia molto &lt;strong&gt;molto&lt;/strong&gt; attento alla gestione dei dati, cosa che spesso non accade (e non solo per i privati o le PMI [piccole medie imprese; ndr]).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Solo nello scorso anno la frequenza di infezioni ai danni di privati è passata da &lt;strong&gt;0,05 i/s nel Q1 2017&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;0,1 i/s nel Q3 2017&lt;/strong&gt;, di fatto ottenendo una &lt;strong&gt;crescita del 100%&lt;/strong&gt;.
        Per lo stesso periodo di riferimento le aziende sono state colpite &lt;strong&gt;ogni 40 s nel Q3 2017&lt;/strong&gt;, crescendo di fatto anche qui di &lt;strong&gt;oltre il 100%&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Per completare il ciclo di statistiche appena evidenziato, fino allo scorso anno (e sicuramente in aumento quest’anno, staremo a vedere) &lt;strong&gt;il 60% dei payload (6 su 10) erano ransomware&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Visto che si parla di hacking e non è una conferenza di McAfee o Kaspersky, vediamo qualcosa di più interessante dei numeri.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Scavando un minimo di più la cosa che appare evidente (e interessante!) è la nascita di “aziende” specializzate in ransomware. Di fatto, esattamente come succede con servizi leciti, esistono dei servizi in abbonamento che permettono di configurare e lanciare una campagna di estorsioni digitali: dei veri e propri &lt;strong&gt;RaaS&lt;/strong&gt;, in puro stile &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;La cosa interessante da questo punto di vista è il design di architetture, infrastrutture e moduli che è in realtà tipico del lavoro &lt;em&gt;enterprise&lt;/em&gt; e molto desueto nel mondo hacker, che di solito è più basato sulla sperimentazione e sull’artigianato digitale.
        Insomma, con questa nuova minaccia l’approccio è molto più &lt;em&gt;corporation&lt;/em&gt; che nella quasi totalità delle altre minacce presenti in rete.&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;vettori-canonici-e-insoliti&quot;&gt;Vettori: &lt;em&gt;canonici&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;insoliti&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Esempi tipici di vettori sono le iper sottovalutate email che con delle tecniche di &lt;em&gt;social engineering&lt;/em&gt; spesso “artistiche” e grossolane riescono comunque a infettare centinaia di migliaia di vittime (&lt;strong&gt;scimmie&lt;/strong&gt; è un termine tecnico spesso usato come sinonimo in questi casi).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Noi di solito archiviamo il caso con un &lt;strong&gt;PEBCAK&lt;/strong&gt; e con una serie di meritati insulti al primate di turno.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Diversamente capita per chi invece è ingenuamente invogliato a scaricare ed eseguire il malware. Alcuni vettori piuttosto insoliti colpiscono le ignare (e ingenue) vittime che invece di passare attraverso ore e ore di sudato &lt;em&gt;gaming&lt;/em&gt; preferiscono una &lt;strong&gt;mod&lt;/strong&gt; per &lt;em&gt;cheattare&lt;/em&gt; e immancabilmente vengono puniti per il tentativo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Un esempio reale di questo vettore piuttosto insolito è una “mod” per Minecraft che era addirittura a pagamento e funzionante e che una settimana dopo l’installazione attivava il malware (probabilmente per cifrare ogni cosa lentamente evitando di essere rilevato).&lt;/p&gt;
        &lt;h3 id=&quot;target-canonici-e-insoliti&quot;&gt;Target: &lt;em&gt;canonici&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;insoliti&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
        &lt;p&gt;Considerata la necessità computazionale dei ransomware, i target soliti sono i PC piuttosto che dispositivi mobili o embedded (&lt;em&gt;IoT&lt;/em&gt; , per i più hipster), per quanto comunque non manca chi tenta di entrare nella nicchia di business del device ransom, attualmente non molto praticata ma probabilmente piuttosto redditizia.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Tra i target soliti sicuramente i più colpiti sono i PC aziendali, per l’ovvia probabilità di archiviare dati più importanti di una cartella piena di mkv o di mp3 o di semplici (e probabilmente poco importanti) fogli di calcolo contenenti il bilancio domestico.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Tra i target insoliti, per contro, ci sono tutti i sistemi di &lt;em&gt;cloud storage&lt;/em&gt; che, per ora, sono considerati sicuri (e vengono sistematicamente usati per i backup).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Per quanto Google sia sicuramente più capace e sistematica nel fare i backup alle vostre foto, per evitare la perdita di dati, che sono più importanti per loro che per noi, tendo a non fidarmi troppo dei computer altrui preferendo ricorrere al vecchio hard disk esterno che torna offline appena terminato il backup.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non posso non guardare in avanti verso altri tipi di &lt;strong&gt;ransom attack&lt;/strong&gt; più pericolosi che prevedono l’attacco ai &lt;em&gt;big data&lt;/em&gt; sempre più personali legati all’IoT. Non ci sono ancora dati in merito, ma penso che ne sentiremo parlare.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;C’è una pletora di dati, legati alle cosiddette &lt;em&gt;smart home&lt;/em&gt; e che vengono grossolanamente tenuti in casa senza particolari protezioni o meccanismi di backup automatico. Immaginate se il vostro pannello &lt;strong&gt;command &amp;amp; control&lt;/strong&gt; che controlla frigorifero, tapparelle, allarmi, serratura di casa (!!) e magari anche la porta del garage perdesse ogni informazione (o che queste siano cifrate): probabilmente vi ritrovereste a non poter entrare in casa vostra e l’unico modo per tornare a farlo sarebbe pagare un riscatto per far tornare al loro posto tutti i dati.&lt;br /&gt;
        Questo è ovviamente piuttosto fantascientifico (e strizza l’occhio verso Mr. Robot) ma è perfettamente realizzabile con la attuale tecnologia.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Immaginate cosa succederebbe se questo tipo di attacco fosse portato verso gli &lt;strong&gt;Amazon Go&lt;/strong&gt; o verso i loro kit per &lt;em&gt;smart home&lt;/em&gt;, &lt;strong&gt;Echo&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Key&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;esempio-pratico-super-mario-ransom-for-peach&quot;&gt;Esempio pratico: &lt;em&gt;Super Mario: Ransom for Peach&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Riprendendo l’idea della mod di Minecraft e qualche altro spunto da alcuni film ormai di culto (Jumanji e Saw) porto un esempio pratico.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Un videogioco, l’ennesimo capitolo di &lt;strong&gt;Super Mario&lt;/strong&gt;, in cui però quello che succede è che &lt;strong&gt;Bowser&lt;/strong&gt; (lo storico &lt;em&gt;villain&lt;/em&gt;) cifra tutti i tuoi dati in cloud (&lt;strong&gt;GDrive&lt;/strong&gt;) e l’unico modo per decifrarli è trovare &lt;strong&gt;Peach&lt;/strong&gt; e finire il gioco.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questo sarebbe un modo piuttosto &lt;em&gt;divertente e sadico&lt;/em&gt; di sviluppare un ransomware, e l’attacco di ingegneria sociale alla base riuscirebbe con una probabilità piuttosto elevata, considerando il fatto che oggi la funzione di salvataggio in cloud è pressoché ubiqua e che quindi qualsiasi ignaro giocatore darebbe il proprio consenso.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Con la possibilità di leggere e scrivere liberamente (perfino autorizzati legalmente dal proprietario!), e con degli SDK molto ben fatti, sarebbe relativamente semplice e comodo produrre un software di questo tipo usando un qualsiasi linguaggio di alto livello (C# o Java) e delle piattaforme di sviluppo molto consolidate (LibGDX o Unity3D).&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;final-thoughts-dati-a-rischio-la-causa-è-lanello-debole-ovviamente&quot;&gt;Final thoughts: &lt;em&gt;dati a rischio, la causa è l’anello debole (ovviamente)&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;
        &lt;p class=&quot;text-center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/media/2019-03-19/ihc-e-ransomware/AIDS-Trojan.jpg&quot; alt=&quot;AIDS-Trojan&quot; class=&quot;img-fluid&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non siamo nuovi a questa minaccia, la cui prima apparizione risale addirittura al 1989, anno in cui il Dott. Popp, &lt;em&gt;evolutionary biologist&lt;/em&gt; della Harvard University, inviò &lt;strong&gt;20.000 floppy&lt;/strong&gt; disk ad alcuni partecipanti alla conferenza internazionale sull’AIDS. Il malware è stato ovviamente soprannominato &lt;em&gt;The AIDS Trojan&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;PC Cyborg&lt;/em&gt;, per la tecnica di ingegneria sociale usata per lo &lt;em&gt;spreading&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Dopo &lt;strong&gt;90 riavvii&lt;/strong&gt;, il malware nascondeva tutte le directory e cifrava tutti i nomi dei file, chiedendo un riscatto di &lt;strong&gt;$ 189.00&lt;/strong&gt; da inviare a mezzo posta alla &lt;em&gt;PC Cyborg Corp.&lt;/em&gt; con base a Panama.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;risorse-su-cui-ho-studiato-e-da-cui-ho-preso-dati-e-immagini&quot;&gt;Risorse su cui ho studiato e da cui ho preso dati e immagini&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Queste sono le risorse che ho usato per preparare il talk, e da cui ho preso i dati che cito.&lt;br /&gt;
        Malwarebytes ha pubblicato un report (come ogni anno) in cui spiega nel dettaglio quali sono i vettori comuni e dettaglia addirittura fino ad arrivare alle CVE.&lt;br /&gt;
        Il pdf è disponibile previa registrazione, motivo per cui pur avendolo non posso condividerlo.&lt;/p&gt;
        &lt;ul&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://sensorstechforum.com/q1-2018-malware-report-ransomware-dethroned-cryptominers/&quot;&gt;Sensors Tech - Q1 2018 Malware Report: Ransomware Dethroned by Cryptominers&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://securelist.com/it-threat-evolution-q1-2018-statistics/85541/&quot;&gt;SecureList - IT threat evolution Q1 2018. Statistics&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.datto.com/blog/common-types-of-ransomware&quot;&gt;Datto - Common Types of Ransomware&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.symantec.com/security-center/threat-report&quot;&gt;Symantec - ISTR 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.fortinet.com/corporate/about-us/newsroom/press-releases/2018/fortinet-threat-landscape-report-reveals-an-evolution-of-malware.html&quot;&gt;Fortinet Threat Landscape Report Reveals an Evolution of Malware to Exploit Cryptocurrencies&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.trendmicro.com/3-reasons-the-ransomware-threat-will-continue-in-2018/&quot;&gt;TrendMicro - 3 reasons the ransomware threat will continue in 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://press.malwarebytes.com/2018/01/25/malwarebytes-annual-state-malware-report-reveals-ransomware-detections-increased-90-percent/&quot;&gt;MalwareBytes - Malwarebytes Annual State of Malware Report Reveals Ransomware Detections Increased More Than 90 Percent&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.360totalsecurity.com/en/2017-ransomware-trend-report-2018-forecast/&quot;&gt;2017 Ransomware Trend Report and Forecast for 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
        &lt;h2 id=&quot;il-talk-per-intero-grazie-ivoermejo-e-le-slide-a-corredo&quot;&gt;Il talk per intero (grazie @IvoErMejo) e le slide a corredo&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/media/2019-03-19/ihc-e-ransomware/ransomware.odp&quot;&gt;Ransomware: minaccia alle stelle&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
        &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/svUxYlMNtLw&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
        &lt;/div&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><category term="ihc" /><category term="ransomware" /><category term="talk" /><category term="hackers" /><category term="camping" /><summary type="html">Sono profondamente in ritardo, lo so. Sono stato a questo campeggio qualcosa come 7 mesi e mezzo fa, e andava riportato, ma non sapevo dove quindi non l’ho fatto; non me ne vogliate. Iniziamo dall’inizio. IHC significa Italian Hackers’ Camp, e il genitivo sassone è una di quelle cose di cui in IHE (Italian Hackers’ Embassy) abbiamo discusso di più. Come da tradizione di ogni gruppo hacker che va a soffermarsi sul dettaglio. Questo è un po’ hacking alla fine. IHC è un evento biennale che si è tenuto per la prima volta nel 2018 a Padova, se ti interessa vai sul sito di IHC. La community intorno a IHC e IHE, e soprattutto l’associazione che ha ideato, organizza e promuove la community e il campo, sono di quegli agglomerati molto attivi e pieni di gente bellissima. In quel di Padova, tra il 2 e il 5 di agosto, ho partecipato a questo bellissimo evento, mi sono divertito e ho imparato veramente tante cose, ho conosciuto della bella gente e non ultimo ho tenuto un talk, che è poi il motivo del titolo di questo post. Il talk verteva sulla tematica dei malware, dei ransomware nello specifico, dando alcuni numeri e spiegando in parole semplici cosa sono e come si diffondono. Ripropongo qui il transcript, il materiale preparatorio, le fonti e la presentazione. In calce alla pagina troverai anche il video del talk, disponibile comunque su YouTube nel canale di IHC2018.</summary></entry><entry><title type="html">Grazie Travis CI, meno grazie a GitHub</title><link href="https://klez.me/2019/03/14/grazie-travis-meno-github/" rel="alternate" type="text/html" title="Grazie Travis CI, meno grazie a GitHub" /><published>2019-03-14T20:05:00+01:00</published><updated>2019-03-14T20:05:00+01:00</updated><id>https://klez.me/2019/03/14/grazie-travis-meno-github</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/03/14/grazie-travis-meno-github/">&lt;p&gt;Sta sera ho quasi avuto il &lt;em&gt;panico&lt;/em&gt;, quello che si prova quando &lt;strong&gt;sminchi&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; produzione, quello che hai quando sai di averla fatta te la &lt;em&gt;cazzata&lt;/em&gt;, il commit maledetto che non ci doveva stare.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Fortunatamente Travis CI è un ottimo prodotto. GitHub Pages lo è un po’ meno.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Non sapere il perché la build fallisce &lt;strong&gt;dentro GitHub&lt;/strong&gt;, perché lui comunque effettua una build del tuo sito già bello e costruito dal buon Travis, non è una bella cosa, lo è ancora meno quando cerchi l’informazione e non la trovi.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Si perché se c’è una cosa che ci insegnano da piccoli a noi informatici è che devi cercare i log per capire cosa non va. E i log non c’erano, nemmeno l’ombra. Maledetto, mi dici che ti fallisce la build e non mi dici perché.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;A questo punto ho avuto l’illuminazione: posso escludere GitHub dalla build e fargli mangiare il sito già cotto da TravisCI? Fortunatamente la risposta a questa domanda era si, GitHub permette di pubblicare siti statici direttamente su master.&lt;br /&gt;
        Quindi potevo semplicemente riconfigurare TravisCI in modo da fargli fare il deploy solo della cartella di output e non di tutto il repo come facevo prima.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;1 a 1 palla al centro, che dalla mia parte ho avuto un buon assist di TravisCI ma un pessimo autogol di GitHub.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Anche oggi produzione è salva e mi sono meritato la cena, buona notte.&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
        &lt;ol&gt;
        &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;sminchiare&lt;/strong&gt;: termine tecnico del vocabolario informatico che indica l’operazione di rompere inesorabilmente e completamente l’ambiente di produzione &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
        &lt;/div&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><category term="travis-ci" /><category term="github" /><category term="questo blog" /><category term="deployment" /><summary type="html">Sta sera ho quasi avuto il panico, quello che si prova quando sminchi1 produzione, quello che hai quando sai di averla fatta te la cazzata, il commit maledetto che non ci doveva stare. sminchiare: termine tecnico del vocabolario informatico che indica l’operazione di rompere inesorabilmente e completamente l’ambiente di produzione &amp;#8617;</summary></entry><entry><title type="html">Il Death Metal non rende violenti</title><link href="https://klez.me/2019/03/14/il-death-metal-non-rende-violenti/" rel="alternate" type="text/html" title="Il Death Metal non rende violenti" /><published>2019-03-14T13:05:47+01:00</published><updated>2019-03-14T13:05:47+01:00</updated><id>https://klez.me/2019/03/14/il-death-metal-non-rende-violenti</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/03/14/il-death-metal-non-rende-violenti/">&lt;p&gt;Sta mattina ho letto un &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/science-environment-47543875&quot;&gt;articolo&lt;/a&gt; che mi ha fatto riflettere.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;All’inizio ho pensato &lt;em&gt;“hanno fatto la scoperta dell’acqua calda”&lt;/em&gt;, ma poi ho realizzato che, anche fosse, l’hanno messo nero su bianco con rigore scientifico. E questo è un piccola vittoria nella mia battaglia personale molto &lt;em&gt;punk&lt;/em&gt; nei confronti delle persone che sparano sentenze senza approfondire.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;un-po-di-contesto&quot;&gt;Un po’ di contesto&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Così come riportato dalla BBC (che ritengo un giornale abbastanza autorevole), gli autori dell’articolo sono partiti dal contesto sociale in cui si trovano.&lt;br /&gt;
        Siamo in Australia, significa che siamo immersi in una cultura prevalentemente cattolica e molto Anglo-Celtica, come trovo su alcuni testi.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il significato macroscopico di questo, per farla breve, è che ci troviamo davanti a una forte comunità di fedeli conservatori con la mania per la ricerca del colpevole, come la tradizione cattolica vuole.&lt;br /&gt;
        Infatti, ogni &lt;em&gt;cieco fedele&lt;/em&gt; di qualsiasi filosofia tende implicitamente a preservare lo &lt;em&gt;status quo&lt;/em&gt; in cui la sua filosofia riesce a spiegare il mondo; l’alternativa è vedersi frantumare le convinzioni che questi fedeli hanno, cosa inaccettabile (per chiunque).&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Psicologicamente quindi abbiamo dei soggetti inclini alla ricerca di un colpevole, sia esso una persona &lt;em&gt;terrena&lt;/em&gt; oppure il male incarnato in qualcosa o qualcuno, tipicamente &lt;em&gt;Satana&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Questo è più o meno il quadro sociale in cui ha operato l’equipe che ha prodotto questo lavoro.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;lo-studio&quot;&gt;Lo studio&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Sono stati “testati” in totale 80 individui, di cui 32 erano fan di musica Death Metal. L’esperimento puntava a comprendere la capacità di riconoscimento di scene violente da parte del soggetto, mentre questo ascoltava uno tra i brani scelti: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=ZbZSe6N_BXs&quot;&gt;&lt;em&gt;Happy&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; di &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Pharrell_Williams&quot;&gt;Pharrel Williams&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=UBfoMgllphs&quot;&gt;&lt;em&gt;Eaten&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; dei &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Bloodbath&quot;&gt;Bloodbath&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
        Le scene violente erano proposte una alla volta, affiancate di volta in volta da una immagine neutra.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Il presupposto scientifico era: “se i fan di musica violenta fossero desensibilizzati alla violenza, che è quello di cui molti gruppi di genitori, gruppi religiosi e consigli di censura sono preoccupati, allora questi non avrebbero saputo riconoscere le scene violente”.&lt;br /&gt;
        “Ma i fan hanno mostrato lo stesso identico comportamento nel riconoscere le immagini violente che hanno avuto i soggetti che non erano fan di questa musica”.&lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;la-conclusione&quot;&gt;La conclusione&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Alla fine, come già si evince, questo studio ha dimostrato che la musica, anche quella violenta, non ha assolutamente nessun impatto negativo sulla psiche e sul comportamento dell’essere umano, e che anzi ha un effetto benefico. “La risposta emozionale dominante a questa musica è la gioia e il senso di legittimazione e responsabilizzazione”.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Io potrei anche concludere con un “Ma và!” come ho esordito, ma penso che sia importante demistificare questo genere musicale verso le masse, più che verso i fan che come me potrebbero prendere questo studio e snobbarlo come banale.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Sempre grazie ai ricercatori che, diversamente da chi rimane fermo sul suo punto, ci danno ogni giorno un nuovo motivo per vivere e imparare.&lt;/p&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><category term="music" /><category term="research" /><category term="metal" /><summary type="html">Sta mattina ho letto un articolo che mi ha fatto riflettere. All’inizio ho pensato “hanno fatto la scoperta dell’acqua calda”, ma poi ho realizzato che, anche fosse, l’hanno messo nero su bianco con rigore scientifico. E questo è un piccola vittoria nella mia battaglia personale molto punk nei confronti delle persone che sparano sentenze senza approfondire.</summary></entry><entry><title type="html">The kLeZ reboot: an infinite journey</title><link href="https://klez.me/2019/03/13/an-infinite-journey/" rel="alternate" type="text/html" title="The kLeZ reboot: an infinite journey" /><published>2019-03-13T00:00:00+01:00</published><updated>2019-03-13T00:00:00+01:00</updated><id>https://klez.me/2019/03/13/an-infinite-journey</id><content type="html" xml:base="https://klez.me/2019/03/13/an-infinite-journey/">&lt;h2 id=&quot;tl-dr&quot;&gt;TL; DR&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Penso e spero di tenere in piedi questo sito a lungo, e penso e spero che gli articoli che scriverò saranno interessanti, utili, o spunti di riflessione per chi legge. Se vuoi seguire, ti consiglio la sottoscrizione &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/RSS&quot;&gt;RSS&lt;/a&gt;​&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, perché non penso che sarò regolare nei “rilasci”.&lt;/p&gt;
        &lt;!--more--&gt;
        &lt;p class=&quot;m-0 invisible zero-size&quot;&gt;
        &lt;a class=&quot;invisible&quot; id=&quot;read-more&quot;&gt;read more&lt;/a&gt;
        &lt;/p&gt;
        &lt;h2 id=&quot;the-journey-begins&quot;&gt;The journey begins&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;Lo so, sono come l’&lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Olandese_Volante&quot;&gt;Olandese Volante&lt;/a&gt;, che vuoi farci. È il &lt;em&gt;bello della diretta&lt;/em&gt; direbbero alcuni, e in effetti la vita è un po’ una diretta, non si torna indietro e non si può rifare a richiesta.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ancora una volta torno su un blog, sta volta spero per sempre (o almeno mai più); fatto sta che un blog lo voglio, e l’ho sempre voluto ed è difficile poi però mantenerlo perché sono particolarmente &lt;em&gt;lazy&lt;/em&gt; come dicono gli inglesi (thanks &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Deep_Purple#I_classici_(1970-1975)&quot;&gt;Deep Purple MKII&lt;/a&gt;).&lt;br /&gt;
        Questa volta ho preso una serie di decisioni non da poco: non usare tecnologie che mi potrebbero portare a un &lt;em&gt;lock-in&lt;/em&gt;, usare una tecnologia che in futuro posso ospitare con poco sforzo a casa, usare una tecnologia che mi fornisca qualcosa di molto semplice e flessibile e usare una tecnologia che renda semplice l’editing offline e la scrittura dei post. Questa tecnologia a mio avviso si chiama &lt;a href=&quot;https://jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ho già ampiamente spiegato &lt;a href=&quot;/2019/02/15/primo-post-da-smartphone/&quot;&gt;qui&lt;/a&gt; come e perché di molte cose, quindi non sto troppo a dilungarmi.&lt;br /&gt;
        Fortunatamente per Jekyll esistono una marea di plugin e programmi utili, tra cui un &lt;a href=&quot;https://github.com/thomasf/exitwp&quot;&gt;importatore da &lt;em&gt;wordpress&lt;/em&gt; molto efficiente e completo, scritto in python&lt;/a&gt;. Questo ottimo tool mi ha permesso di importare diversi post provenienti dai miei vecchi blog wordpress.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Storicamente, ho sempre apprezzato wordpress, e continuo ad apprezzarlo, ma volevo qualcosa di un po’ diverso, e soprattutto più &lt;strong&gt;sicuro&lt;/strong&gt;, wordpress a volte mi fa dubitare della capacità degli sviluppatori che lo portano avanti da questo punto di vista.&lt;br /&gt;
        Un sito generato con Jekyll per sua definizione &lt;strong&gt;non ha vulnerabilità&lt;/strong&gt;, proprio perché quello che poi viene caricato sul web server alla fine è un sito statico, tante pagine html che potrebbero essere eseguite anche offline da un browser senza neanche l’ausilio di un web server.&lt;br /&gt;
        E questo riduce molto la &lt;em&gt;superficie d’attacco&lt;/em&gt;, come direbbe qualche amico del settore.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Come storico quindi, trovi già dei post vecchi(ssimi) risalenti quasi tutti al 2010, quando ancora avevo voglia di scrivere, o forse quando ero galvanizzato dall’avere il mio server personale nel pc di casa, esposto su internet (in maniera alquanto poco cosciente) e con parecchi servizi attivi ed esposti (tra cui, si legge nei post di quel periodo, SSH, SVN e Apache 2). Fortunatamente anche dal punto di vista della sicurezza sono cresciuto, e difficilmente mi verrà di nuovo in mente di fare una cosa del genere, almeno non in quel modo.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Ecco: ho voluto importare tutto per ricominciare ma allo stesso tempo dare continuità a un qualcosa che è cominciato ormai 9 anni fa (quando ero un piccolo sviluppatore junior allocato in Poste Italiane).&lt;br /&gt;
        Ma con una grossa differenza: maggiori competenze, più consapevolezza di me stesso, del mondo, della tecnologia, maturità del mondo verso certe tecnologie che già in tempi non sospetti apprezzavo e consigliavo.&lt;br /&gt;
        Forse anche un progetto implicito, quello che il web non è più così mio nemico come lo consideravo una volta (a ragione, ci arrivo dopo) e che quindi si &lt;em&gt;merita&lt;/em&gt; che il mio sito sia qualcosa di etico, bello e sostenibile. Ma soprattutto etico.&lt;/p&gt;
        &lt;p&gt;Andando indietro trovo post in cui sono galvanizzato per aver messo i miei siti e i miei servizi a casa mia, altri post in cui si evince che ho iniziato progetti che poi purtroppo sono morti (FPM), altri post invece sono un po’ più personali perché in quel momento mi sentivo di condividere le mie parole col mondo (mondo che in realtà probabilmente non ha mai letto queste cose, all’infuori forse di amici e parenti stretti).&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
        &lt;ol&gt;
        &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
        &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.espertoweb.it/articolo.php?id_articolo=rss&quot;&gt;Cosa sono e come si usano i feed RSS&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
        &lt;/li&gt;
        &lt;/ol&gt;
        &lt;/div&gt;</content><author><name>kLeZ</name></author><summary type="html">TL; DR Penso e spero di tenere in piedi questo sito a lungo, e penso e spero che gli articoli che scriverò saranno interessanti, utili, o spunti di riflessione per chi legge. Se vuoi seguire, ti consiglio la sottoscrizione RSS​1, perché non penso che sarò regolare nei “rilasci”. Cosa sono e come si usano i feed RSS &amp;#8617;</summary></entry></feed>